[
  {
    "nom_du_jardin": "Parc aux bambous",
    "code_postal": "9500",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Ari\u00e8ge",
    "adresse_complete": "81 Broques Hameau, 09500 Lapenne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "81 Broques Hameau, 09500 Lapenne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "81 Broques Hameau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Lapenne",
    "code_insee": "9153",
    "code_insee_departement": "9",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.14723",
    "longitude": "1.731018",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.parcauxbambous.com\", \"https://www.facebook.com/Le-Parc-Aux-Bambous-1550833061817223/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Dans un cadre de verdure, au bord d'une rivi\u00e8re, sur plus de 4 hestares, le Parc aux Bambous vous invite \u00e0 d\u00e9couvrir au milieu d'arbres centenaires une collection de plus de 100 esp\u00e8ces : des nains au g\u00e9ants qui peuvent pousser de plus de 50 cm par jour. Des sentiers am\u00e9nag\u00e9s vous feront parcourir : le jardin de fleurs, le labyrinthe de bambous, des plans d'eau, des bancs \u00e0 l'ombre\u2026 Le parc est \u00e0 la fois un jardin de collection sur le bambou (une centaine de taxons) et les gramin\u00e9es (une cinquantaine de taxons).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_09153_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0016",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:07",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.731018, "lat": 43.14723 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Roseraie de l'abbaye de Chaalis",
    "code_postal": "60300",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "30 Gr Grande Rue, 60300 Fontaine-Chaalis, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "30 Gr Grande Rue, 60300 Fontaine-Chaalis, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "30 Gr Grande Rue",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Fontaine-Chaalis",
    "code_insee": "60241",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.170758",
    "longitude": "2.684408",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chaalis.fr\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin de collection",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Un parc romantique propice \u00e0 la promenade, avec sa magnifique roseraie, ses parterres \u00e0 la fran\u00e7aise et son parcours de senteurs.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_60241_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0016",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.684408, "lat": 49.170758 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Potager du roi",
    "code_postal": "78000",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Yvelines",
    "adresse_complete": "10 rue du Mar\u00e9chal Joffre",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "10 Rue du Mar\u00e9chal Joffre, 78000 Versailles, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 Rue du Mar\u00e9chal Joffre",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Versailles",
    "code_insee": "78646",
    "code_insee_departement": "78",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.797303",
    "longitude": "2.122807",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.potager-du-roi.fr\", \"https://www.instagram.com/ensp.potagerduroi/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin vivrier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le Potager du Roi a \u00e9t\u00e9 construit entre 1678 et 1683 par Jean-Baptiste La Quintinie \u00e0 la demande de Louis XIV. Ce jardin de 9 hectares est structur\u00e9 autour d'une partie centrale, le Grand carr\u00e9, compos\u00e9 de 16 parcelles de culture mara\u00eech\u00e8re. Tout autour, des parcelles clos de mur accueillent environ 5000 arbres fruitiers principalement des poiriers (142 vari\u00e9t\u00e9s) et des pommiers (198 vari\u00e9t\u00e9s).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_78646_0003",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0030",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-11-26 20:12:00",
    "date_de_maj": "2022-12-19 18:41:25",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.122807, "lat": 48.797303 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin blanc et conservatoire des plantes tinctoriales",
    "code_postal": "84360",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Vaucluse",
    "adresse_complete": "8 Grand Rue, 84360 Lauris, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Grand Rue, 84360 Lauris, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Grand Rue",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Lauris",
    "code_insee": "84065",
    "code_insee_departement": "84",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.746922",
    "longitude": "5.311592",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.couleur-garance.com\", \"https://www.facebook.com/Couleur-Garance-1656512191277657/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Situ\u00e9 sur les terrasses du Ch\u00e2teau de Lauris datant du XVIIIe si\u00e8cle, en surplomb de la vall\u00e9e de la Durance, ce jardin botanique unique en Europe est enti\u00e8rement consacr\u00e9 aux plantes tinctoriales, plus de 250 esp\u00e8ces de plantes dont on extrait des colorants pour la teinture, la peinture, l\u2019encre, l\u2019alimentation et la cosm\u00e9tique.\n Animations : en cours d\u2019ann\u00e9e visites guid\u00e9es \u00e0 17h tous les mardis et samedis, stages et ateliers adultes/enfants (teinture, peinture, encres, sorties botaniques et jardinage), expositions.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_84065_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0040",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.311592, "lat": 43.746922 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Palmeraie du Sarthou",
    "code_postal": "32110",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Gers",
    "adresse_complete": "Le Sarthou, 32110 B\u00e9tous, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "B\u00e9tous, 32110 B\u00e9tous, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "B\u00e9tous",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "B\u00e9tous",
    "code_insee": "32005",
    "code_insee_departement": "32",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.714227970916",
    "longitude": "0.032405633613025",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.palmeraiesarthou.com\", \"https://www.facebook.com/palmeraiesarthou/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Issu de notre passion pour les palmiers, prolongement naturel de notre jardin, vous y d\u00e9couvrirez les nombreuses vari\u00e9t\u00e9s de plantes tropicales qui prosp\u00e8rent dans notre petite oasis. Parmi celles-ci, une dizaine d'esp\u00e8ces de palmiers, plus encore de bambous, des figuiers de barbarie, des cannes \u00e0 sucre, des papyrus... Quand on p\u00e9n\u00e8tre sous le couvert dense de la palmeraie, cela ressemble \u00e0 une petite for\u00eat tropicale, sombre et humide. Les troncs chevelus du palmier de Chine, plant\u00e9s serr\u00e9s, constitue un v\u00e9ritable d\u00e9dale o\u00f9 l'on perd tout sens de l'orientation. Le cheminement conduit ensuite \u00e0 la bananeraie puis \u00e0 la p\u00e9pini\u00e8re des plantes tropicales. Les feuillages des v\u00e9g\u00e9taux, tant par leur forme que par leur taille, cr\u00e9ent une ambiance exotique et suscitent un sentiment r\u00e9el de d\u00e9paysement.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_32049_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0019",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-20 18:31:23",
    "coordonnees_geographiques": {
      "lon": 0.032405633613025,
      "lat": 43.714227970916
    }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du domaine national du Palais Royal",
    "code_postal": "75001",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Paris",
    "adresse_complete": "Palais-Royal - Mus\u00e9e du Louvre, 75001 Paris, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Palais-Royal - Mus\u00e9e du Louvre, 75001 Paris, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Palais-Royal - Mus\u00e9e du Louvre",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Paris",
    "code_insee": "75056",
    "code_insee_departement": "75",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.862551",
    "longitude": "2.336751",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.domaine-palais-royal.fr/\", \"https://www.instagram.com/jardindupalaisroyal/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Jardin dessin\u00e9 par Pierre Desgots et r\u00e9alis\u00e9 au cours de l'hiver 1635-1636 avec des alignements lat\u00e9raux de marronniers, 6 parterres de broderie, et des bassins agr\u00e9ment\u00e9s de statues de marbre et de bronze.\n Il mesure 350 m sur 150 et est tout de suite ouvert au public.\n D\u00e8s 1661, le Palais Royal devient la r\u00e9sidence de la famille d'Orl\u00e9ans, quand Louis XIV en fait don \u00e0 son fr\u00e8re. A partir de 1674, Le N\u00f4tre commence \u00e0 transformer les jardins.\n De 1817 \u00e0 1824, le bassin central et des parterres sont cr\u00e9\u00e9s.\n Le bassin central est entour\u00e9 de pelouses bord\u00e9es de massifs fleuris redessin\u00e9s par le paysagiste Mark Rudkin en 1992, date \u00e0 laquelle le ministre de la culture et de la communication, Jack Lang, pr\u00e9sente un projet de rajeunissement du jardin du Palais-Royal. Il conserve la structure XVIIIe compos\u00e9e de deux grands parterres et d'alignements d'arbres tout en voulant restituer une diversit\u00e9 et une qualit\u00e9 florale et v\u00e9g\u00e9tale.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_75101_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0011",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:49",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:14",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.336751, "lat": 48.862551 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du donjon de Vez",
    "code_postal": "60117",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "3 Rue du Moulin, 60117 Vez, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue du Moulin, 60117 Vez, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue du Moulin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Vez",
    "code_insee": "60672",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.258109",
    "longitude": "3.004827",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.donjondevez.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "La forteresse m\u00e9di\u00e9vale de Vez (XIIIe et XIVe si\u00e8cles), monument historique class\u00e9, est un lieu de promenade situ\u00e9 dans la magnifique vall\u00e9e de l'Automne mais aussi un lieu ouvert \u00e0 l'art moderne et contemporain qui accueille une grande exposition de sculptures.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_60672_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0020",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.004827, "lat": 49.258109 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "La Ja\u00ffsinia",
    "code_postal": "74340",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Haute-Savoie",
    "adresse_complete": "480 Route de Vallon d'en Bas, 74340 Samo\u00ebns, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "480 Route de Vallon d'en Bas, 74340 Samo\u00ebns, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "480 Route de Vallon d'en Bas",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Samo\u00ebns",
    "code_insee": "74258",
    "code_insee_departement": "74",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "46.075708",
    "longitude": "6.740184",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.mnhn.fr/fr/visitez/lieux/jardin-alpin-jaysinia\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ce jardin botanique alpin cr\u00e9\u00e9 en 1906 est sculpt\u00e9 sur le flanc montagneux et domine Samo\u00ebns. 5000 plantes repr\u00e9sentant 2500 esp\u00e8ces de la flore de montagne provenant des 5 continents sont mises en sc\u00e8ne dans un d\u00e9cor romantique. Petit ruisseau, cascades et sentiers en lacet traversent diff\u00e9rents milieux naturels. Le jardin est dot\u00e9 d'un laboratoire de recherche. Ferm\u00e9 en p\u00e9riode hivernale.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_74258_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.740184, "lat": 46.075708 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du domaine de Campagne",
    "code_postal": "24260",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "76 D706, 24260 Campagne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "76 D706, 24260 Campagne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "76 D706",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Campagne",
    "code_insee": "24076",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.907051",
    "longitude": "0.966907",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.campagne-en-perigord.fr/decouvrir-campagne/le-chateau/le-parc-1/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Le Parc du ch\u00e2teau de Campagne poss\u00e8de une richesse v\u00e9g\u00e9tale remarquable et une composition paysag\u00e8re inspir\u00e9e des jardins d'influence anglaise du XIXe si\u00e8cle, un parc dont le dessin \u00e9tait effac\u00e9 par une v\u00e9g\u00e9tation spontan\u00e9e envahissante au fil des ann\u00e9es. La r\u00e9habilitation du Parc est une intervention lisible par tous comme une suite logique de l'histoire du lieu, une strate suppl\u00e9mentaire dans le respect de sa m\u00e9moire, traces et mati\u00e8re. Afin de redonner au Parc son identit\u00e9 et composition paysag\u00e8re, le projet s'est appuy\u00e9 sur 2 grands axes de r\u00e9flexions.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24076_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0050",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:25",
    "date_de_maj": "2022-12-20 17:51:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.966907, "lat": 44.907051 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "La Terre Pimprenelle",
    "code_postal": "7440",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Ard\u00e8che",
    "adresse_complete": "345 Chem. du Camping, 07440 Alboussi\u00e8re, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "345 Chem. du Camping, 07440 Alboussi\u00e8re, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "345 Chem. du Camping",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Alboussi\u00e8re",
    "code_insee": "7007",
    "code_insee_departement": "7",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "44.939924",
    "longitude": "4.734768",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://sites.google.com/site/jardinlaterrepimprenelle/\", \"https://www.facebook.com/Jardin-La-Terre-Pimprenelle-Alboussi%C3%A8re-Ard%C3%A8che-1705871403013532/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Jardin paysager priv\u00e9 (1 hectare), cr\u00e9\u00e9 en 2001 par Rapha\u00ebl Benedetti, structur\u00e9 sur le nombre d'or. P\u00e9n\u00e9trez dans les ellipses et les spirales pour d\u00e9couvrir des plantes rares aux formes et feuillages m\u00e9connus, d'originales pierres g\u00e9antes, des oeuvres d'art. Des bassins et un ruisseau accueillent des plantes aquatiques. Ouvert toute l'ann\u00e9e.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_07007_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0011",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-10-06 18:42:01",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.734768, "lat": 44.939924 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Riollet",
    "code_postal": "17600",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Charente-Maritime",
    "adresse_complete": "55 Rue des Alluchons, 17600 Le Chay, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "55 Rue des Alluchons, 17600 Le Chay, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "55 Rue des Alluchons",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Chay",
    "code_insee": "17097",
    "code_insee_departement": "17",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.644635",
    "longitude": "-0.902753",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinduriollet.fr/\", \"https://www.facebook.com/JardinDuRiollet/\", \"https://www.instagram.com/jardinduriollet/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "En 1996, sur une surface de 16 500 m\u00b2, d\u00e9bute la cr\u00e9ation du jardin du Riollet. Le terrain en pente et orient\u00e9 Nord-Est offrait des conditions difficiles mais avec de la pers\u00e9v\u00e9rance et de l'imagination, petit \u00e0 petit le jardin est con\u00e7u. Les arbres, tels que les pins sylvestres, les pins maritimes, les pins parasols, ou encore les \u00e9rables champ\u00eatres et les ch\u00eanes ont \u00e9t\u00e9 la premi\u00e8re base du jardin. Au fil du temps, des balades et des rencontres, nous avons collect\u00e9 des graines et des boutures de plantes et aussi gr\u00e2ce aux diff\u00e9rents mat\u00e9riaux recycl\u00e9s, comme le bois, l'osier, le noisetier ou le phragmite nous avons pu dessiner et habiller les massifs de ce jardin d'un style anglais-champ\u00eatre.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_17097_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0058",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-07 21:28:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.902753, "lat": 45.644635 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Annabelle",
    "code_postal": "39290",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Jura",
    "adresse_complete": "3 Rue Roger Gabriel de Toytot, 39290 Rainans, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue Roger Gabriel de Toytot, 39290 Rainans, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue Roger Gabriel de Toytot",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Rainans",
    "code_insee": "39449",
    "code_insee_departement": "39",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.154578",
    "longitude": "5.48259",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardinannabelle39.e-monsite.com\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Trois jardins \u00e0 d\u00e9couvrir sur 6500 m2. La trame, \u00e0 la fois botanique et paysag\u00e8re, donn\u00e9e \u00e0 ce lieu, vous guidera vers de nombreux arbres et arbustes de collection, originaires du monde entier, servant d\u2019\u00e9crin \u00e0 l\u2019esp\u00e8ce HYDRANGEA (700).\n Le jardin de la Collection Annabelle est agr\u00e9\u00e9 collections v\u00e9g\u00e9tales sp\u00e9cialis\u00e9es (C.C.V.S.) depuis l\u2019ann\u00e9e 2000. Ce jardin est le reflet de la passion d\u2019une vie qui tente de donner en message : \u00ab je re\u00e7ois, je donne et je partage \u00bb.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_39449_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0025",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:02:40",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.48259, "lat": 47.154578 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Claude Monet",
    "code_postal": "27620",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Eure",
    "adresse_complete": "Fondation Monet in Giverny, 84 Rue Claude Monet, 27620 Giverny, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Fondation Monet in Giverny, 27620 Giverny, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Fondation Monet in Giverny",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Giverny",
    "code_insee": "27285",
    "code_insee_departement": "27",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.075384",
    "longitude": "1.533702",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.claude-monet-giverny.fr\"]",
    "types": ["Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "La propri\u00e9t\u00e9 o\u00f9 Claude Monet a v\u00e9cu de 1883 \u00e0 1926 est devenue la Fondation Claude Monet de Giverny. On peut y voir sa pr\u00e9cieuse collection d'estampes japonaises et le vaste atelier des Nymph\u00e9as qui abrite la Boutique. Les jardins ont \u00e9t\u00e9 reconstitu\u00e9s \u00e0 l'identique. Devant la maison, le Clos Normand, propose du printemps \u00e0 l'automne la palette changeante d'une peintre jardinier \u00abfou de fleurs\u00bb. Plus bas, form\u00e9 par une d\u00e9rivation de l'Epte, le jardin d'eau avec son c\u00e9l\u00e8bre pont japonais, ses glycines, ses azal\u00e9es, son \u00e9tang est un \u00e9crin de ciel et d'eau qui donna naissance \u00e0 l'univers pictural des Nymph\u00e9as.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_27285_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0024",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-07 21:36:30",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.533702, "lat": 49.075384 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les Roches blanches",
    "code_postal": "79140",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Deux-S\u00e8vres",
    "adresse_complete": "Les Roches Blanches, 79140 Le Pin, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Les Roches Blanches, 79140 Le Pin, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Les Roches Blanches",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Pin",
    "code_insee": "79050",
    "code_insee_departement": "79",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.8695371",
    "longitude": "-0.646998",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.domainedesrochesblanches.fr\", \"https://www.facebook.com/DomainedesRochesBlanches\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2021",
    "description": "Le domaine des Roches Blanches est un parc du 19e si\u00e8cle et propose sur plus de 60 hectares une grande diversit\u00e9 d'ambiances et de paysages. C'est un lieu de nature pr\u00e9serv\u00e9e o\u00f9 les \u00e9tangs, les prairies et les arbres centenaires aux essences vari\u00e9es se c\u00f4toient avec harmonie. G\u00e9n\u00e9rations apr\u00e8s g\u00e9n\u00e9rations le domaine poursuit son \u00e9volution en alliant pr\u00e9servation du patrimoine et d\u00e9veloppement durable.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-14 18:33:36",
    "date_de_maj": "2022-09-14 18:33:36",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.646998, "lat": 46.8695371 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Boutemont",
    "code_postal": "14100",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Calvados",
    "adresse_complete": "5 Chem. de Bouttemont, 14100 Ouilly-le-Vicomte, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Chem. de Bouttemont, 14100 Ouilly-le-Vicomte, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Chem. de Bouttemont",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ouilly-le-Vicomte",
    "code_insee": "14487",
    "code_insee_departement": "14",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.187827",
    "longitude": "0.223983",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-de-boutemont.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ch\u00e2teau des XVIe, XVIIe et XVIIIe si\u00e8cles Quatre tours d'angle cernent le monument. B\u00e2timent dot\u00e9 de douves, d'un pont-levis, d'une chapelle, d'une serre, d'un parc \u00e0 la fran\u00e7aise, d'un bassin jeu du XVIIIe si\u00e8cle d'un jardin italien, etc.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_14487_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0006",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:15",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.223983, "lat": 49.187827 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Les bambous de Planbuisson",
    "code_postal": "24480",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "17 Rue Montaigne, 24480 Le Buisson-de-Cadouin, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "17 Rue Montaigne, 24480 Le Buisson-de-Cadouin, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "17 Rue Montaigne",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Buisson-de-Cadouin",
    "code_insee": "24068",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.848241",
    "longitude": "0.90504",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.bambous-planbuisson.com\", \"https://www.facebook.com/bambouplanbuisson/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Jardin botanique paysager pr\u00e9sentant de riches collections de bambous et gramin\u00e9es.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24068_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0013",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.90504, "lat": 44.848241 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau",
    "code_postal": "2120",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Aisne",
    "adresse_complete": "G\u00eete du Ch\u00e2teau de Puisieux, 02120 Puisieux-et-Clanlieu, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "G\u00eete du Ch\u00e2teau de Puisieux, 02120 Puisieux-et-Clanlieu, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "G\u00eete du Ch\u00e2teau de Puisieux",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Puisieux-et-Clanlieu",
    "code_insee": "2629",
    "code_insee_departement": "2",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.856077",
    "longitude": "3.675766",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.puisieux.com\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Autour d'un ch\u00e2teau du XVIIIe si\u00e8cle, le parc de 4 hectares et le jardin comprennent un arboretum avec des arbres s\u00e9culaires (c\u00e8dre du Liban de 30m de haut et 7m20 de circonf\u00e9rence, \u00e9rables, s\u00e9quoias, ch\u00e2taigniers), un jardin \u00e0 la fran\u00e7aise, des collections de pivoines, rhododendrons, hydrang\u00e9as, topiaires, rosiers et houx.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_02629_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0011",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:17:19",
    "date_de_maj": "2022-12-15 12:05:44",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.675766, "lat": 49.856077 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du Marais",
    "code_postal": "44410",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Loire-Atlantique",
    "adresse_complete": "640 D774, 44410 Herbignac, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "640 D774, 44410 Herbignac, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "640 D774",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Herbignac",
    "code_insee": "44072",
    "code_insee_departement": "44",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.395459",
    "longitude": "-2.363922",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardinspaysdelaloire.fr/les-jardins-du-marais-herbignac-loire-atlantique.html\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9 en 1975, ce jardin biologique de 13 000m\u00b2 se compose d\u2019un petit potager, d\u2019un jardin ornemental, d\u2019un bois humide et d\u2019un jardin exp\u00e9rimental (sans b\u00eachage, sans arrosage), le tout parcouru de multiples canaux. Prix 2007 des Jardins en mouvement et 3e prix Bonpland en 2011.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_44072_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -2.363922, "lat": 47.395459 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Arboretum de Balaine",
    "code_postal": "3460",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Allier",
    "adresse_complete": "Lieu dit Balaine 03460 Villeneuve-sur-Allier",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Lieu dit Balaine 03460 Villeneuve-sur-Allier",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Lieu dit Balaine",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Villeneuve-sur-Allier",
    "code_insee": "3009",
    "code_insee_departement": "3",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "46.695897",
    "longitude": "3.248128",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.arboretum-balaine.com\", \"https://www.facebook.com/arboretum.debalaine.7\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Parc paysager \u00e0 l'anglaise rattach\u00e9 \u00e0 un ch\u00e2teau typiquement Bourbonnais \n Pont japonnais. \n 3 000 esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s de v\u00e9g\u00e9taux.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_03316_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0001",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-11-25 12:31:42",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.248128, "lat": 46.695897 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine national de Marly",
    "code_postal": "78160",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Yvelines",
    "adresse_complete": "Grille Royale, Rue du Parc de Marly, 78160 Marly-le-Roi, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Grille Royale, Rue du Parc de Marly, 78160 Marly-le-Roi, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Rue du Parc de Marly",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Marly-le-Roi",
    "code_insee": "78372",
    "code_insee_departement": "78",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.858899",
    "longitude": "2.1054854",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.chateauversailles.fr/decouvrir/domaine/domaine-marly\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "Marly est l\u2019autre r\u00e9alisation majeure de Louis XIV. Il en fit sa r\u00e9sidence de plaisance dont il restreignait l\u2019acc\u00e8s \u00e0 seulement quelques courtisans choisis avec soin. Jules Hardouin-Mansart y t\u00e9moigna de son double talent d\u2019architecte et de jardinier, y livrant une des cr\u00e9ations les plus originales du Grand Si\u00e8cle. Si le ch\u00e2teau de Marly a \u00e9t\u00e9 d\u00e9truit au d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, il reste encore aujourd\u2019hui le parc et des \u00e9l\u00e9ments comme l\u2019Abreuvoir, avec ses deux bassins.\u00a0Le mus\u00e9e du domaine royal de Marly\u00a0fait \u00e9galement revivre les lieux par les tableaux, dessins, statues, gravures et mobilier arch\u00e9ologique qu'il r\u00e9unit.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": "Jules Hardouin-Mansart",
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-15 12:59:03",
    "date_de_maj": "2022-09-15 12:59:03",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.1054854, "lat": 48.858899 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Rocambole",
    "code_postal": "35150",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Ille-et-Vilaine",
    "adresse_complete": "112 La Lande aux Pitois, 35150 Corps-Nuds, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "112 La Lande aux Pitois, 35150 Corps-Nuds, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "112 La Lande aux Pitois",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Corps-Nuds",
    "code_insee": "35088",
    "code_insee_departement": "35",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "47.979489",
    "longitude": "-1.611005",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinsrocambole.fr/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Contemplatifs et amoureux botanistes font ici l\u2019exp\u00e9rience d\u2019une diversit\u00e9 de couleurs et d\u2019ar\u00f4mes, explorant collections florales, parcours sensoriels atypiques et jardins th\u00e9matiques. Lieu d\u2019insertion de personnes en situation de handicap. Nombreuses animations (24 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_35088_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0023",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:16",
    "date_de_maj": "2022-12-16 16:10:19",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.611005, "lat": 47.979489 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de l'\u00c9cole du Breuil",
    "code_postal": "75012",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Paris",
    "adresse_complete": "Route de la Ferme, 75012 Paris, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Route de la Ferme, 75012 Paris, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Route de la Ferme",
    "complement_d_adresse": "Bois de Vincennes",
    "commune": "Paris",
    "code_insee": "75056",
    "code_insee_departement": "75",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.829859",
    "longitude": "2.451513",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.ecoledubreuil.fr\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2014",
    "description": "En 1867, l'\u00c9cole municipale d'arboriculture de Saint-Mand\u00e9 est cr\u00e9\u00e9e, pr\u00e8s de la porte Daumesnil, sous l'impulsion du pr\u00e9fet Haussmann. \n En 1936, l'\u00e9cole est transf\u00e9r\u00e9e route de la Ferme, dans l'ancienne ferme de la Faisanderie et des terrains attenants, au sud-est du bois, et baptis\u00e9e \u00c9cole Du Breuil, du nom de son premier directeur Alphonse Du Breuil. \nLes premi\u00e8res plantations ont lieu en 1939 puis sont suspendues pendant la guerre pour faire place \u00e0 des plantations vivri\u00e8res (l\u00e9gumes) qui faisaient d\u00e9faut. Elles furent reprises apr\u00e8s 1946.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_75101_0004",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0012",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:49",
    "date_de_maj": "2023-01-18 10:33:35",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.451513, "lat": 48.829859 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Grand Launay",
    "code_postal": "22480",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "C\u00f4tes d'Armor",
    "adresse_complete": "40 Le Grand Launay, 22480 Lanrivain, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "40 Le Grand Launay, 22480 Lanrivain, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "40 Le Grand Launay",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Lanrivain",
    "code_insee": "22115",
    "code_insee_departement": "22",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.371897",
    "longitude": "-3.210944",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.schalit.com/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Jardin priv\u00e9 aux sources d'inspiration multiples \u2013 m\u00e9di\u00e9vale, classique, paysag\u00e8re, japonaise \u2013 cr\u00e9\u00e9 dans les ann\u00e9es 1980 avec le concours du paysagiste Ga\u00ebl Bo\u00ebdec autour d'un manoir paysan des 16e et 17e si\u00e8cles, sa fontaine et son lavoir remis en eau. Une s\u00e9rie de \"pi\u00e8ces\" d'ambiances vari\u00e9es se succ\u00e8dent sur un terrain mouvement\u00e9 au milieu des bois. Richesse v\u00e9g\u00e9tale, nombreuses topiaires de formes g\u00e9om\u00e9triques ou organiques, \u00e9l\u00e9ments architecturaux originels et contemporains en ardoise du pays, pierre, ciment ou m\u00e9tal (1,5 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_22115_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0001",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:51",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.210944, "lat": 48.371897 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc Saint-Bernard",
    "code_postal": "83400",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "20 Av. Ambroise Thomas, 83400 Hy\u00e8res, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "20 Av. Ambroise Thomas, 83400 Hy\u00e8res, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "20 Av. Ambroise Thomas",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Hy\u00e8res",
    "code_insee": "83069",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.115228",
    "longitude": "6.133372",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.hyeres-tourisme.com/patrimoine-culturel/parc-saint-bernard/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Jardin \u00e0 essences exotiques et m\u00e9diterran\u00e9ennes rares, jardin de conception cubiste (Guevrekian) plant\u00e9 de succulentes. Panorama",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83069_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0026",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "vpah",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:50",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.133372, "lat": 43.115228 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin botanique",
    "code_postal": "50440",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Manche",
    "adresse_complete": "4 Le Moitier, 50440 La Hague, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Le Moitier, 50440 La Hague, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Le Moitier",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Hague",
    "code_insee": "50041",
    "code_insee_departement": "50",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.635577",
    "longitude": "-1.844497",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardin.vauville.fr\", \"https://www.instagram.com/jardin_de_vauville_officiel/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin exotique de plus de 40 000 m\u00b2 constitu\u00e9 d'arbres et d'arbustes en provenance de l'h\u00e9misph\u00e8re austral.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_50041_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0016",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:43",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.844497, "lat": 49.635577 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin de Courterolles",
    "code_postal": "89420",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Yonne",
    "adresse_complete": "Chateau de Courterolles, 89420 Guillon-Terre-Plaine, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Chateau de Courterolles, 89420 Guillon-Terre-Plaine, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Chateau de Courterolles",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Guillon-Terre-Plaine",
    "code_insee": "89197",
    "code_insee_departement": "89",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.527075",
    "longitude": "4.086257",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://chateaudecourterolles.com/\", \"https://twitter.com/intent/tweet?via=wordpressdotcom&text=Visites&url=https%3A%2F%2Fchateaudecourterolles.com%2Fvisites%2F\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Le parc comporte une importante collection d\u2019arbres, d\u2019arbustes et de fleurs qui pr\u00e9sentent un int\u00e9r\u00eat tout au long des quatre saisons. Le printemps est une explosion de fleurs : narcisses, prunus, pivoines, iris\u2026 L\u2019\u00e9t\u00e9 apporte ses couleurs chaudes et ses floraisons tardives : h\u00e9morocalles, asters\u2026 L\u2019automne est une symphonie de couleurs. En hiver, on d\u00e9couvre les \u00e9corces, les formes des arbres, et de nombreuses floraisons comme celle du lonicera frangantissima qui nous offre aussi son parfum. Le potager est un endroit en perp\u00e9tuel mouvement : les l\u00e9gumes, les fleurs, les fruits y r\u00e8gnent au fil des saisons. Le parc comporte aussi plusieurs oeuvres d\u2019art cr\u00e9\u00e9es par de jeunes artistes et artisans locaux : le ponton de la baignade, le banc de l\u2019\u00eele, la fontaine \u00e0 kiwis dans le potager ou la grande chaise haute du parc qui offre une vue dominante.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_89197_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0032",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:59",
    "date_de_maj": "2022-12-15 17:55:40",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.086257, "lat": 47.527075 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du conservatoire botanique national de Brest",
    "code_postal": "29200",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Finist\u00e8re",
    "adresse_complete": "39 All. du Bot, 29200 Brest, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "39 All. du Bot, 29200 Brest, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "39 All. du Bot",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Brest",
    "code_insee": "29019",
    "code_insee_departement": "29",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.40304",
    "longitude": "-4.449002",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.cbnbrest.fr\", \"https://www.facebook.com/CBNBrest\", \"https://www.instagram.com/jardinducbndebrest/\", \"https://www.youtube.com/user/CBNdeBrestofficiel\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Etablissement scientifique et technique cr\u00e9\u00e9 en 1975, ayant une mission d\u2019\u00e9tude et de pr\u00e9servation des esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales les plus menac\u00e9es \u00e0 travers le monde, reconnue \u00e0 l\u2019international. Son jardin conservatoire, am\u00e9nag\u00e9 dans le vallon encaiss\u00e9 du Stang-Alar, est un espace public et scientifique qui pr\u00e9sente des collections botaniques en plein air (foug\u00e8res arborescentes, bambous, palmiers, eucalyptus...), abrit\u00e9es dans des serres tropicales ou conserv\u00e9es sous forme de graines. Ouverture toute l\u2019ann\u00e9e, nombreuses actions d\u2019\u00e9ducation et de sensibilisation aupr\u00e8s des scolaires et de groupes d\u2019adultes sp\u00e9cialis\u00e9s (30 ha).\n  \n  Label Jardin remarquable et Jardin botanique de France.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_29019_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0011",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -4.449002, "lat": 48.40304 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin de Bosmont",
    "code_postal": "2250",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Aisne",
    "adresse_complete": "L\u2019Ile aux Quatre Pigeonniers, 16 Parc et Jardin de Bosmont-L\u2019Ile aux Quatre Pigeonniers, 02250 Bosmont-sur-Serre, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "L\u2019Ile aux Quatre Pigeonniers, 16 Parc et Jardin de Bosmont-L\u2019Ile aux Quatre Pigeonniers, 02250 Bosmont-sur-Serre, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "L\u2019Ile aux Quatre Pigeonniers",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bosmont-sur-Serre",
    "code_insee": "2101",
    "code_insee_departement": "2",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.727995",
    "longitude": "3.860817",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/21-parc-et-jardin-de-bosmont\", \"https://www.facebook.com/pg/Parc-et-Jardin-de-Bosmont-sur-Serre-1496646940612914/photos\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le jardin est compos\u00e9 de fleurs vivaces avec en leur centre des voli\u00e8res abritant des oiseaux d'ornements, ainsi que des ch\u00e8vres et \u00e2nes, pr\u00e8s du jardin potager. Le grand parc arbor\u00e9 (\u00e9rables, platanes) du XIXe si\u00e8cle, pr\u00e9sente une collection d'arbustes color\u00e9s.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_02101_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0009",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.860817, "lat": 49.727995 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin botanique du beau Pays",
    "code_postal": "62215",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Pas-de-Calais",
    "adresse_complete": "230 Rue d'Alger, 62215 Oye-Plage, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "230 Rue d'Alger, 62215 Oye-Plage, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "230 Rue d'Alger",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Oye-Plage",
    "code_insee": "62548",
    "code_insee_departement": "62",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.959776",
    "longitude": "1.989569",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardindubeaupays.fr\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Jardin avec des nivellements artificiels, ayant des vues tr\u00e8s lointaines sur la campagne environnante compos\u00e9e de collections botaniques (2000 taxons), agr\u00e9ment\u00e9 de bassin, de dallages en briques , des jardins de gravier , une serre australienne, un salon de th\u00e9 ainsi qu'une p\u00e9pini\u00e8re de plantes vertes (sp\u00e9cialit\u00e9 de pulmonaria).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_62548_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:10",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:13",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.989569, "lat": 50.959776 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Breteuil",
    "code_postal": "78460",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Yvelines",
    "adresse_complete": "9 Impasse des Tilleuls 78460 Choisel",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "9 Impasse des Tilleuls 78460 Choisel",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "9 Impasse des Tilleuls",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Choisel",
    "code_insee": "78160",
    "code_insee_departement": "78",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.679718",
    "longitude": "2.024569",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.breteuil.fr\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Situ\u00e9s au coeur du Parc naturel de la vall\u00e9e de Chevreuse, les jardins fleuris et les jardins \u00e0 la fran\u00e7aise s\u2019\u00e9tendent sur 75 hectares. Soigneusement entretenus, ils constituent un lieu de promenade id\u00e9al.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_78162_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0025",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-11-27 11:50:28",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.024569, "lat": 48.679718 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin de Clivoy",
    "code_postal": "53420",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Mayenne",
    "adresse_complete": "414 Ch\u00e2teau de Clivoy, 53420 Chailland, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "414 Ch\u00e2teau de Clivoy, 53420 Chailland, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "414 Ch\u00e2teau de Clivoy",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chailland",
    "code_insee": "53048",
    "code_insee_departement": "53",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "48.20704",
    "longitude": "-0.861694",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.clivoy.fr\", \"https://www.facebook.com/clivoy.jardindeclivoy\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Vaste potager et parc paysager cr\u00e9\u00e9s au XIXe si\u00e8cle sur un terrain accident\u00e9 offrant des vues exceptionnelles sur le bocage mayennais.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_53048_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:32",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.861694, "lat": 48.20704 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du \"Clos-Ballot\"",
    "code_postal": "70140",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Haute-Sa\u00f4ne",
    "adresse_complete": "1 Rue des Clos, 70140 Chancey, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rue des Clos, 70140 Chancey, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rue des Clos",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chancey",
    "code_insee": "70126",
    "code_insee_departement": "70",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.321177",
    "longitude": "5.684265",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardins-franche-comte-acanthe.fr/jardin-clos-ballot-a-chancey/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Ce parc, cr\u00e9\u00e9 en 1998, est structur\u00e9 par des arbres, notamment un beau cornus controversa. Beaucoup d\u2019arbustes, en particulier des viburnums, des magnolias, des lilas\u2026 Parmi les vivaces, beaucoup d\u2019hostas. Un bassin anime le jardin.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_70126_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0029",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:32",
    "date_de_maj": "2022-12-07 21:56:04",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.684265, "lat": 47.321177 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin d'altitude du Haut-Chitelet",
    "code_postal": "88400",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Vosges",
    "adresse_complete": "4 Route de Belbriette 88400 Xonrupt-Longemer",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Route de Belbriette 88400 Xonrupt-Longemer",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Route de Belbriette",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Xonrupt-Longemer",
    "code_insee": "88196",
    "code_insee_departement": "88",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.082841",
    "longitude": "6.958017",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinbotaniquedenancy.eu\", \"https://www.facebook.com/jardinbotanancy/\", \"https://twitter.com/JardinBotaNancy\", \"https://www.instagram.com/jardinbotanancy/\", \"https://www.youtube.com/channel/UCq3lR4cdgkEwhFiwQonaEGg\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Dans un cadre naturel, \u00e0 1 228 m d'altitude, le jardin du Chitelet pr\u00e9sente plus de 250 plantes alpines des diff\u00e9rentes r\u00e9gions montagneuses du monde. Une partie de la tourbi\u00e8re et de la h\u00eatraie d'altitude est am\u00e9nag\u00e9e et permet la d\u00e9couverte de ces deux milieux originaux.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_88531_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0047",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-11-25 12:35:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.958017, "lat": 48.082841 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Marrast",
    "code_postal": "40270",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Landes",
    "adresse_complete": "2277 Avenue de l'Oc\u00e9an, 40270 Bord\u00e8res-et-Lamensans, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2277 Avenue de l'Oc\u00e9an, 40270 Bord\u00e8res-et-Lamensans, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2277 Avenue de l'Oc\u00e9an",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bord\u00e8res-et-Lamensans",
    "code_insee": "40049",
    "code_insee_departement": "40",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "43.7734815",
    "longitude": "-0.3933595",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardindemarrast.fr\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "En harmonie avec le manoir, la structure du jardin de Marrast est en son centre celle d'un jardin \u00e0 la fran\u00e7aise. L'ensemble est bord\u00e9 de bosquets et de plantations moins r\u00e9guliers, rappelant plut\u00f4t les jardin \u00e0 l'anglaise.Rigueur et fantaisie se c\u00f4toient \u00e9galement dans des massifs de rosiers bien sym\u00e9triques aux nombreuses vari\u00e9t\u00e9s de roses anciennes et modernes. Des cypr\u00e8s de Florence le long d'un bassin-ruisseau et autour de la roseraie accentuent le plan r\u00e9gulier du jardin et font flotter un parfum d'Italie.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_40049_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0053",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-20 18:09:34",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.3933595, "lat": 43.7734815 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du prieur\u00e9 de Salagon",
    "code_postal": "4300",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-de-Haute-Provence",
    "adresse_complete": "quartier beauchamp, 04300 Mane, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "quartier beauchamp, 04300 Mane, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "quartier beauchamp",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Mane",
    "code_insee": "4111",
    "code_insee_departement": "4",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.933824",
    "longitude": "5.755679",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://musee-de-salagon.com\", \"https://www.facebook.com/museesalagon\", \"https://www.youtube.com/channel/UCGy2PoRyodQ-NW6bM5xo_pA\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin vivrier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Labellis\u00e9 \u00ab Mus\u00e9e de France \u00bb et \u00ab Jardin remarquable \u00bb, Salagon est un site unique situ\u00e9 \u00e0 Mane, au c\u0153ur de la Haute-Provence et du Luberon. Compos\u00e9 d'un prieur\u00e9, class\u00e9 au titre des monuments historiquse, et de 6 hectares de jardins, le site est \u00e0 la fois un lieu d\u2019histoire, de culture et de savoirs. Les 1 700 esp\u00e8ces de plantes cultiv\u00e9es dans les 5 jardins \u00e0 th\u00e8me illustrent les relations entre la soci\u00e9t\u00e9 en Haute-Provence et son environnement v\u00e9g\u00e9tal. Salagon est un manuel \u00e0 ciel ouvert \u00e0 la fois cr\u00e9ation esth\u00e9tique, outil p\u00e9dagogique et lieu de conservation des v\u00e9g\u00e9taux et des savoirs.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_04111_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0001",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "musee de france",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:46",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.755679, "lat": 43.933824 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l\u2019habitation C\u00e9ron",
    "code_postal": "97250",
    "region": "Martinique",
    "departement": "Martinique",
    "adresse_complete": "463 Anse Ceron, Le Pr\u00eacheur 97250",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "463 Anse Ceron, 97250 Le Pr\u00eacheur, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "463 Anse Ceron",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Pr\u00eacheur",
    "code_insee": "97219",
    "code_insee_departement": "972",
    "code_insee_region": 2.0,
    "latitude": "14.830412",
    "longitude": "-61.225058",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.voyage-martinique.fr/habitation-ceron.php\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Lors d'une promenade dans la for\u00eat tropicale, le long d'un torrent de montagnes, aux eaux cristallines, d\u00e9couvrez la f\u00e9\u00e9rie d'un somptueux parc fleuri, aux arbres s\u00e9culaires dont un zamana exceptionnel, r\u00e9pertori\u00e9 comme l'un des plus grand arbres visible des petites antilles qui recouvre \u00e0 l'aplomb de son feuillage plus d'un demi hectare.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_97219_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_02_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:23",
    "date_de_maj": "2023-01-08 00:20:38",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -61.225058, "lat": 14.830412 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la Louve",
    "code_postal": "84480",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Vaucluse",
    "adresse_complete": "7 Av. Clovis Hugues, 84480 Bonnieux, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Av. Clovis Hugues, 84480 Bonnieux, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Av. Clovis Hugues",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bonnieux",
    "code_insee": "84020",
    "code_insee_departement": "84",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.821503",
    "longitude": "5.306331",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lalouve.eu\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "En novembre 2014, la propri\u00e9t\u00e9 la Louve a \u00e9t\u00e9 vendue \u00e0 Sylvie Verger-Lanel originaire de Normandie, La nouvelle propri\u00e9taire avec l'aide de son mari Pascal, a la volont\u00e9 de pr\u00e9server l'oeuvre originaire de Nicole de V\u00e9sian ; Jardin o\u00f9 l\u2019on retrouve les plantes de garrigue taill\u00e9es se m\u00e9langeant et s\u2019int\u00e9grant \u00e0 l\u2019environnement, englobant les vieilles pierres qui ponctuent l\u2019architecture du lieu.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_84020_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0038",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.306331, "lat": 43.821503 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "La roseraie de Provins",
    "code_postal": "77160",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Seine-et-Marne",
    "adresse_complete": "The Rose Garden of Provins, 11 Rue des Pr\u00e9s, 77160 Provins, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "The Rose Garden of Provins, 11 Rue des Pr\u00e9s, 77160 Provins, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "The Rose Garden of Provins",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Provins",
    "code_insee": "77379",
    "code_insee_departement": "77",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.564577",
    "longitude": "3.294539",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.roseraie-provins.com\", \"https://www.instagram.com/laroseraiedeprovins/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "\u00c0 travers les chambres de verdure les roses anciennes et modernes, dont la rose de Provins, s'\u00e9panouissent dans la vari\u00e9t\u00e9 de leurs formes, couleurs et parfums. Le jardin offre une vue in\u00e9galable sur la ville et ses monuments. Vous pourrez y trouver 400 vari\u00e9t\u00e9s de roses dans le jardin de 3 ha dont des vari\u00e9t\u00e9s nouvellement cr\u00e9es",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_77379_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0018",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.294539, "lat": 48.564577 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Plateau des Po\u00e8tes",
    "code_postal": "34500",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "H\u00e9rault",
    "adresse_complete": "21 Imp. Henri de France, 34500 B\u00e9ziers, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "21 Imp. Henri de France, 34500 B\u00e9ziers, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "21 Imp. Henri de France",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "B\u00e9ziers",
    "code_insee": "34032",
    "code_insee_departement": "34",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.36152",
    "longitude": "3.222451",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.ville-beziers.fr/a-decouvrir/patrimoine/plateau-des-poetes\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Le Plateau des Po\u00e8tes est un vaste jardin paysager de 5 ha, situ\u00e9 au bout des all\u00e9es Paul Riquet qui forment l'\u00e9pine dorsale de la ville. Il a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9, entre 1863 et 1865, par les fr\u00e8res B\u00fclher (concepteurs \u00e9galement du parc de la T\u00eate d'Or \u00e0 Lyon et du square Planchon \u00e0 Montpellier). Ce jardin \u00ab \u00e0 l'anglaise \u00bb se caract\u00e9rise par des all\u00e9es sinueuses, des ambiances v\u00e9g\u00e9tales vari\u00e9es, des arbres majestueux, un lac, des fontaines et surtout les \u0153uvres du sculpteur biterrois Antonin Injalbert, dont un monumental Titan, pi\u00e8ce majeure du jardin. Des bustes de po\u00e8tes jalonnent le parcours, confirmant ainsi le nom de ce tr\u00e8s beau parc d'agr\u00e9ment, cher aux amoureux et aux promeneurs. Dans cet espace o\u00f9 la ligne droite est bannie, les arbres, arbustes, fleurs, plantes de tous les continents s'\u00e9talent sur les quelques 50.000 m\u00b2 du plateau... t\u00e9moignage du \u00ab voyage des plantes \u00bb",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_34032_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0037",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\", \"de nuit\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:19:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 11:47:06",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.222451, "lat": 43.36152 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin du ch\u00e2teau d\u2019Acquigny",
    "code_postal": "27400",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Eure",
    "adresse_complete": "4 Rue Aristide Briand, 27400 Acquigny, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Rue Aristide Briand, 27400 Acquigny, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Rue Aristide Briand",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Acquigny",
    "code_insee": "27003",
    "code_insee_departement": "27",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.173163",
    "longitude": "1.186187",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-acquigny.com\", \"https://www.instagram.com/jardindacquigny/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "\u00ab Acquigny est parfait. Acquigny est \u00e0 la taille de l\u2019homme \u00bb, s\u2019enthousiasmait Jean de la Varende. Ce domaine s'organise autour du ch\u00e2teau renaissance agrandi au XVIIIe si\u00e8cle. Dans ce vaste parc romantique de 16 hectares, les eaux bruissent de toutes parts. Une rivi\u00e8re artificielle, des cascades monumentales, un chemin de roches, un miroir et des canaux jalonnent la promenade dans un espace ouvert sur le paysage o\u00f9 des arbres d'ornement de tailles impressionnantes (cypr\u00e8s de Louisiane, platanes, sophoras, h\u00eatres pourpres, s\u00e9quoias\u2026) agr\u00e9mentent les pelouses. L\u2019orangerie avec son jardin d\u2019inspiration italienne abrite une belle collection d\u2019agrumes. Le potager, entour\u00e9 d'eau et de hauts murs de briques rose, poss\u00e8de de remarquables poiriers paliss\u00e9s centenaires dont un est Arbre remarquable de France, un jardin de plantes m\u00e9dicinales et un jardin de plantes condimentaires, des fleurs et des l\u00e9gumes. L\u2019ancien pressoir d\u00e9voile une collection d\u2019outils anciens et de planches de bois d\u2019arbres du parc. Acquigny constitue \u00e0 la fois un exemple de parc historique avec une forte pr\u00e9sence de l'eau r\u00e9gul\u00e9e par un syst\u00e8me hydraulique sophistiqu\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle et un exemple de grand parc paysager inspir\u00e9 de Goethe et de Rousseau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_27003_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:44",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.186187, "lat": 49.173163 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l'abbaye de Combelongue",
    "code_postal": "9420",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Ari\u00e8ge",
    "adresse_complete": "221 Combelongue, 09420 Rimont, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "221 Combelongue, 09420 Rimont, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "221 Combelongue",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Rimont",
    "code_insee": "9246",
    "code_insee_departement": "9",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "42.987219",
    "longitude": "1.277343",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.abbayedecombelongue.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Le jardin s'ordonne sur un principe de perspectives et sur le th\u00e8me d'une \u00e9vocation des jardins \u00e0 travers les \u00e2ges : jardin m\u00e9di\u00e9val trac\u00e9 sur le plan du paradis terrestre, chambre de verdure Renaissance et sa sph\u00e8re armillaire, grande nef de verdure, th\u00e9\u00e2tre de verdure \u00e0 l'italienne, verger et \u00e9vocation contemporaine du jardin \u00e0 la fran\u00e7aise : terrasse de buis, grande perspective et parterres ponctu\u00e9s de topiaires. Les diff\u00e9rentes perspectives du jardin ouvrent sur le domaine agricole de l'abbaye, constitu\u00e9 de p\u00e2turages paysagers \u00e0 l'anglaise travers\u00e9s de cours d'eau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_09246_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:07",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.277343, "lat": 42.987219 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du Mirail",
    "code_postal": "72540",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Sarthe",
    "adresse_complete": "5 Chem. du Ch\u00e2telier, 72540 Crannes-en-Champagne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Chem. du Ch\u00e2telier, 72540 Crannes-en-Champagne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Chem. du Ch\u00e2telier",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Crannes-en-Champagne",
    "code_insee": "72107",
    "code_insee_departement": "72",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.979313",
    "longitude": "-0.04939",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/441-le-mirail\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de 1987, ce jardin qui allie la tradition fran\u00e7aise \u00e0 un esprit anglais est structur\u00e9 autour d\u2019un axe aboutissant \u00e0 une gloriette, avec un d\u00e9nivel\u00e9 trait\u00e9 en gradins et de nombreuses petites chambres de verdure prot\u00e9geant des \"mixed borders\" de plantes vivaces et d\u2019arbustes \u00e0 fleurs. Des topiaires de buis et d\u2019if ornent la perspective et des sc\u00e8nes diverses. Des rosiers anciens agr\u00e9mentent le site, ainsi que quelques arbres remarquables et centenaires : cypr\u00e8s, poiriers...",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_72107_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0011",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.04939, "lat": 47.979313 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Potager fruitier du ch\u00e2teau de La Roche-Guyon",
    "code_postal": "95780",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Val-D'Oise",
    "adresse_complete": "3 Rue de l'Audience, 95780 La Roche-Guyon, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue de l'Audience, 95780 La Roche-Guyon, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue de l'Audience",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Roche-Guyon",
    "code_insee": "95523",
    "code_insee_departement": "95",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "49.081505",
    "longitude": "1.628985",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudelarocheguyon.fr\", \"https://www.instagram.com/chateaudelarocheguyon/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Adoss\u00e9e depuis le Moyen Age \u00e0 la falaise de craie, cette ancienne forteresse s\u2019est m\u00e9tamorphos\u00e9e au fil des si\u00e8cles, confrontant avec \u00e9l\u00e9gance les styles architecturaux.\n Du donjon m\u00e9di\u00e9val aux \u00e9curies du XVIIIe si\u00e8cle, des premiers espaces troglodytiques au potager exp\u00e9rimental des Lumi\u00e8res, des salons d\u2019apparat aux casemates am\u00e9nag\u00e9es par Rommel, le ch\u00e2teau propose \u00e0 ses visiteurs un \u00e9trange voyage dans le temps.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_95523_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.628985, "lat": 49.081505 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le Clos de Saint-Saturnin",
    "code_postal": "51260",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Marne",
    "adresse_complete": "2 Pl. de la Mairie, 51260 Saint-Saturnin, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Pl. de la Mairie, 51260 Saint-Saturnin, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Pl. de la Mairie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Saturnin",
    "code_insee": "51516",
    "code_insee_departement": "51",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.613306",
    "longitude": "3.902734",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.leclosdesaintsaturnin.fr/index.php\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Le terrain humide et calcaire de la vall\u00e9e de la Superbe conf\u00e8re une ambiance particuli\u00e8re \u00e0 ce parc de 4 ha cr\u00e9\u00e9 en 1985. Le site comprend un arboretum, une bambousaie d\u2019une centaine d\u2019esp\u00e8ces ou vari\u00e9t\u00e9s, un jardin de vivaces et un potager biologique.\n Les abords de la rivi\u00e8re forment un marais calcaire class\u00e9 Natura 2000.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_51516_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0031",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.902734, "lat": 48.613306 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "L'Athanor et jardin m\u00e9di\u00e9val de la Fontaine de vie au ch\u00e2teau de Bois-Orcan",
    "code_postal": "35530",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Ille-et-Vilaine",
    "adresse_complete": "40 Le Bois Orcan, 35530 Noyal-sur-Vilaine, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "40 Le Bois Orcan, 35530 Noyal-sur-Vilaine, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "40 Le Bois Orcan",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Noyal-sur-Vilaine",
    "code_insee": "35207",
    "code_insee_departement": "35",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.064049",
    "longitude": "-1.501991",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.bois-orcan.com\", \"https://www.facebook.com/Bois-Orcan-1246460815483095/\", \"https://twitter.com/boisorcan\", \"https://www.instagram.com/leboisorcan/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Deux jardins contemporains accompagnent un ch\u00e2teau du 15e si\u00e8cle : le jardin de la Fontaine de vie con\u00e7u par le paysagiste Alain Richert, dont la facture m\u00e9di\u00e9vale renvoie au Jardin clos (hortus conclusus) et au Jardin d\u2019amour ; L\u2019Athanor, grand \u0153uvre d\u2019Etienne-Martin, parc offrant un parcours d\u00e9termin\u00e9 par l'artiste, qui invite \u00e0 la compr\u00e9hension de chacune de ses sculptures monumentales, en particulier ses c\u00e9l\u00e8bres Demeures (MH \u2013 3 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_35207_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0019",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.501991, "lat": 48.064049 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le Jardin de Marie",
    "code_postal": "18250",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Cher",
    "adresse_complete": "Le Jardin de Marie, chemin de l'avoinerie Le, Bois Pinard, 18250 Neuilly-en-Sancerre, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Le Jardin de Marie, 18250 Neuilly-en-Sancerre, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Le Jardin de Marie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Neuilly-en-Sancerre",
    "code_insee": "18162",
    "code_insee_departement": "18",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.294141",
    "longitude": "2.674387",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.lejardindemarie.com\", \"https://www.instagram.com/le_jardin_de_marie/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Le visiteur est accueilli par une collection de Viburnum qui d\u00e9limite le jardin du parking. Un cheminement fra\u00eechement plant\u00e9 de vignes vous conduit \u00e0 la roseraie. Plus de 300 rosiers y sont install\u00e9s et tout autant fleurissent dans les autres parties du jardin. Une mixed border principalement plant\u00e9e de gramin\u00e9es et divers rosiers longe la roseraie et conduit \u00e0 une plus grande mixed border (le centre du jardin) entour\u00e9e d'une haie de charmille. Une grande vari\u00e9t\u00e9 de plantes vivaces voisinent avec d'autres rosiers. La promenade continue avec le jardin blanc, \u00e9galement entour\u00e9 d'une haie de charmille.Le verger fait le lien entre ces divers jardins et le ruisseau qui m\u00eane au bassin. Le tout est magnifiquement arbor\u00e9 et fleuri. Une petite plage de gravillon vous accueille au bord du bassin dans une ambiance tr\u00e8s \"sud\". La visite s'ach\u00e8ve avec le potager fleuri et enti\u00e8rement Bio.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_18162_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0001",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-16 16:59:45",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.674387, "lat": 47.294141 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Fortran",
    "code_postal": "86400",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Vienne",
    "adresse_complete": "2 Chem. du Bois Tellier, 86400 Linazay, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Chem. du Bois Tellier, 86400 Linazay, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Chem. du Bois Tellier",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Linazay",
    "code_insee": "86134",
    "code_insee_departement": "86",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.163779",
    "longitude": "0.202082",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Jardin de buis en topiaires, cr\u00e9\u00e9 en 1980, offrant un th\u00e9\u00e2tre de verdure, une chambre verte de charmilles, un potager, des plantes en pots et une collection de cact\u00e9es, de dahlias et d'annuelles vari\u00e9es. Un jardin \u00e0 la fran\u00e7aise qui se visite \u00e0 l'anglaise !",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_86134_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0007",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:11",
    "date_de_maj": "2022-12-07 22:01:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.202082, "lat": 46.163779 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Grand Rond et jardin royal",
    "code_postal": "31000",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Haute-Garonne",
    "adresse_complete": "19 Rue Th\u00e9odore Ozenne, 31000 Toulouse, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "19 Rue Th\u00e9odore Ozenne, 31000 Toulouse, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "19 Rue Th\u00e9odore Ozenne",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Toulouse",
    "code_insee": "31555",
    "code_insee_departement": "31",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.5963",
    "longitude": "1.447174",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.toulouse-tourisme.com/jardin-royal/toulouse/pcumid031fs0007d\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Le jardin Royal est le premier en dates des jardins publics de Toulouse, cr\u00e9\u00e9 peu de temps avant la r\u00e9volution de 1789. C'est un lieu tr\u00e8s calme, propice aux promenades m\u00e9ditatives, \u00e0 la r\u00eaverie po\u00e9tique. Entrez dans le jardin par la porte ouest, entre un micocoulier de Provence et un ginkgo biloba. Dans l'all\u00e9e de gauche, avant d'arriver devant les grands c\u00e8dres du Liban, se trouve un plaqueminier de Virginie au tronc noir\u00e2tre profond\u00e9ment crevass\u00e9. Ses fruits jaune-orang\u00e9, pos\u00e9s sur un calice \u00e0 quatre s\u00e9pales dispos\u00e9s en croix, sont comestibles apr\u00e8s les premi\u00e8res gel\u00e9es, comme les n\u00e8fles. A c\u00f4t\u00e9 de lui c'est un oranger des Osages avec ses feuilles group\u00e9es en petites rosettes et des rameux arm\u00e9s d'\u00e9pines. En face, juste apr\u00e8s le groupe de c\u00e8dres, poussent un gros magnolia et un ginkgo biloba devant un \u00e9norme micocoulier.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_31555_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0033",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 11:46:08",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.447174, "lat": 43.5963 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc floral d'Apremont-sur-Allier",
    "code_postal": "18150",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Cher",
    "adresse_complete": "34 Le Bourg, 18150 Apremont-sur-Allier, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "34 Le Bourg, 18150 Apremont-sur-Allier, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "34 Le Bourg",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Apremont-sur-Allier",
    "code_insee": "18007",
    "code_insee_departement": "18",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "46.907971",
    "longitude": "3.047813",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.apremont-sur-allier.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Sur la rive de l'Allier, au c\u0153ur d'un village m\u00e9di\u00e9val class\u00e9 parmi les \"\"plus beaux villages de France\"\", le Parc Floral d'Apremont offre la particularit\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 la fois un arboretum, un jardin botanique et un lieu de r\u00eave.\nUne pergola couverte de glycines, s\u00e9quoias, \u00e9rables, topiaires, charmes taill\u00e9s, plans d'eau mettent en valeur les trois \"\"fabriques\"\" dans l'esprit du XVIIIe si\u00e8cle.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_18007_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0003",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:58:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.047813, "lat": 46.907971 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la Basse Fontaine",
    "code_postal": "84110",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Vaucluse",
    "adresse_complete": "675 Chem. Sainte-Jalle, 84110 Puym\u00e9ras, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "675 Chem. Sainte-Jalle, 84110 Puym\u00e9ras, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "675 Chem. Sainte-Jalle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Puym\u00e9ras",
    "code_insee": "84094",
    "code_insee_departement": "84",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "44.275899",
    "longitude": "5.129778",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.lejardindelabassefontaine.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Le jardin de la basse fontaine est un jardin priv\u00e9 situ\u00e9 proche du village proven\u00e7al de Puymeras dans le Vaucluse \u00e0 6 km de Vaison la Romaine. Expos\u00e9 face au Mont Ventoux, il s'\u00e9tend sur une superficie de 6000m2. Sa v\u00e9g\u00e9tation est en majorit\u00e9 m\u00e9diterran\u00e9enne.\n Lire au calme sous une tonnelle, s'allonger au bord d'une piscine ou d'un bassin, d\u00e9jeuner sous une terrasse ombrag\u00e9e, c'est en pensant \u00e0 ces instants de bien-\u00eatre que Jean-Paul Boyer a cr\u00e9\u00e9 \"Le jardin de la Basse Fontaine\". Avec sa sensibilit\u00e9, il a su jouer avec les coloris, les volumes et les espaces et faire \u00e9voluer sans cesse son joli jardin.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_84094_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0047",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:14",
    "date_de_maj": "2022-12-21 12:55:27",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.129778, "lat": 44.275899 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Arboretum de Ch\u00e8vreloup",
    "code_postal": "78150",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Yvelines",
    "adresse_complete": "3 Sq. Raynouard, 78150 Le Chesnay-Rocquencourt, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Sq. Raynouard, 78150 Le Chesnay-Rocquencourt, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Sq. Raynouard",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Chesnay-Rocquencourt",
    "code_insee": "78158",
    "code_insee_departement": "78",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.831417",
    "longitude": "2.112702",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://chevreloup.mnhn.fr/bienvenue-l-arboretum-de-versailles-chevreloup\", \"https://www.facebook.com/chevreloup\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "V\u00e9ritable mus\u00e9e de l'arbre, l'Arboretum de Ch\u00e8vreloup rassemble sur 205 hectares plus de 2500 esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s d'arbres des r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es et froides de l'h\u00e9misph\u00e8re Nord : Himalaya, Caucase, Chine, Japon, Am\u00e9rique du Nord, Europe... Situ\u00e9 sur la partie nord du Domaine de Versailles, il est g\u00e9r\u00e9 par le Mus\u00e9um national d'Histoire naturelle dont il constitue la collection d'arbres. L'Arboretum offre au public une promenade \u00e0 la d\u00e9couverte des arbres dans un environnement exceptionnel. Les arbres sont ici laiss\u00e9s dans leur port naturel et les interventions se limitent au strict n\u00e9cessaire.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_78158_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0034",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:10",
    "date_de_maj": "2022-12-19 18:21:25",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.112702, "lat": 48.831417 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le Pr\u00e9 Catelan",
    "code_postal": "28120",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Eure-et-Loir",
    "adresse_complete": "14 Rue de Tansonville, 28120 Illiers-Combray, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "14 Rue de Tansonville, 28120 Illiers-Combray, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "14 Rue de Tansonville",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Illiers-Combray",
    "code_insee": "28196",
    "code_insee_departement": "28",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "48.299142",
    "longitude": "1.238873",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.eurelien.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Travers\u00e9 par une rivi\u00e8re au cours sinueux, le Pr\u00e9 Catelan, charg\u00e9 des go\u00fbts romantiques propres au XIXe si\u00e8cle, a marqu\u00e9 l'\u0153uvre de Marcel Proust qui le mentionne dans son \u0153uvre sous le nom de \"Parc de Swann\". Fantaisiste et dessin\u00e9 par l'oncle de l'\u00e9crivain, Jules Amiot, le Pr\u00e9 Catelan est con\u00e7u sur le mod\u00e8le du parc \u00e0 l'anglaise.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_28196_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0007",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:43",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.238873, "lat": 48.299142 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de la Rochegude",
    "code_postal": "81000",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Tarn",
    "adresse_complete": "16 Rue de l'H\u00f4tel de ville, 81000 Albi, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "16 Rue de l'H\u00f4tel de ville, 81000 Albi, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "16 Rue de l'H\u00f4tel de ville",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Albi",
    "code_insee": "81004",
    "code_insee_departement": "81",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.927167",
    "longitude": "2.146229",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.mairie-albi.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Au c\u0153ur de la cit\u00e9 \u00e9piscopale, parc public paysager de 3,7 hectares du XIXe si\u00e8cle, rassemblant des merveilles naturelles : arbres centenaires majestueux, ruisseau, bassin, pelouses verdoyantes. L'h\u00f4tel du XVIIIe si\u00e8cle, orn\u00e9 d'un jardin classique de buis retrace toute l'histoire de ce parc l\u00e9gu\u00e9 \u00e0 la Ville par l'amiral de Rochegude.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_81004_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0028",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": "patrimoine mondial de lunesco",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:05",
    "date_de_maj": "2022-12-21 11:33:24",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.146229, "lat": 43.927167 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Castel Sainte-Claire",
    "code_postal": "83400",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "1388 Av. de la Font des Horts, 83400 Hy\u00e8res, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1388 Av. de la Font des Horts, 83400 Hy\u00e8res, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1388 Av. de la Font des Horts",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Hy\u00e8res",
    "code_insee": "83069",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.091704",
    "longitude": "6.123035",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.hyeres-tourisme.com/patrimoine-culturel/castel-sainte-claire/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Ancien parc botanique de la romanci\u00e8re E. Wharton, pr\u00e8s de la coll\u00e9giale Saint Paul. Essences rares (Am\u00e9rique du Sud, Australie).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83069_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0027",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "vpah",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:22",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.123035, "lat": 43.091704 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Vie",
    "code_postal": "17520",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Charente-Maritime",
    "adresse_complete": "17 Rue de l'Ancienne Forge, 17520 Celles, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "17 Rue de l'Ancienne Forge, 17520 Celles, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "17 Rue de l'Ancienne Forge",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Celles",
    "code_insee": "17076",
    "code_insee_departement": "17",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.605275",
    "longitude": "-0.372479",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Ce projet p\u00e9dagogique d\u00e9but\u00e9 en septembre 2007 consiste \u00e0 cr\u00e9er un jardin autour des 5 sens et des 4 \u00e9l\u00e9ments, un lieu o\u00f9 les \u00e9l\u00e8ves de l'\u00e9cole maternelle de Celles puissent travailler, exp\u00e9rimenter, vivre, d\u00e9couvrir la flore et la faune tout en appr\u00e9hendant les domaines d'activit\u00e9s li\u00e9s \u00e0 la maternelle. Il a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir du projet p\u00e9dagogique mont\u00e9 par l'instituteur, gr\u00e2ce au travail collectif de R\u00e9mi Marcotte, architecte paysagiste, de l'Association des jardins Respectueux, de l'instituteur, des parents d'\u00e9l\u00e8ves et surtout des enfants qui investissent ce formidable outil p\u00e9dagogique le plus souvent possible, devenu depuis le fil rouge des projets et la nouvelle salle de classe de l'\u00e9cole.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_17076_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0003",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-11-11 23:02:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:03",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.372479, "lat": 45.605275 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Vergenti\u00e8re",
    "code_postal": "52600",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haute-Marne",
    "adresse_complete": "5 Rue du Varinot, 52600 Cohons, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Rue du Varinot, 52600 Cohons, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Rue du Varinot",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cohons",
    "code_insee": "52134",
    "code_insee_departement": "52",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "47.789824",
    "longitude": "5.34827",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardin-cohons.fr/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin vivrier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Con\u00e7u au cours de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, cet ensemble comprend un parc pittoresque trac\u00e9 vers 1806 et un jardin vivrier con\u00e7u \u00e0 partir de 1820, domin\u00e9 par deux c\u00e8dres du Liban plant\u00e9s en 1828. Atteignant parfois 4 m de haut, les sout\u00e8nements des jardins vivriers constituent d'exceptionnels ouvrages de pierre s\u00e8che. En cours de restauration, ces jardins seront \u00e0 nouveau d\u00e9volus \u00e0 la vigne, aux l\u00e9gumes et aux arbres fruitiers. Des p\u00eachers ont \u00e9t\u00e9 paliss\u00e9s sur un treillage inspir\u00e9 par ceux de l\u2019\u00e9poque de Denis Diderot.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_52134_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0023",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:56",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.34827, "lat": 47.789824 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine national de Rambouillet",
    "code_postal": "78120",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Yvelines",
    "adresse_complete": "3 Rue du Petit Gril, 78120 Rambouillet, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue du Petit Gril, 78120 Rambouillet, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue du Petit Gril",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Rambouillet",
    "code_insee": "78517",
    "code_insee_departement": "78",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.638155",
    "longitude": "1.850532",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.monuments-nationaux.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le domaine de Rambouillet est une r\u00e9sidence d'automne pour les pr\u00e9sidents de la R\u00e9publique. L'am\u00e9nagement du parc r\u00e9gulier, con\u00e7u par Fleuriau d'Armenonville, date de 1699. Il comprenait terrasses, parterres et quinconces de tilleuls. A partir du grand canal qui traverse le domaine, il fit creuser un r\u00e9seau de canaux secondaires dessinant un chapelet d'\u00eeles g\u00e9om\u00e9triques jadis peupl\u00e9es de statues et devenues aujourd'hui des refuges pour la flore sauvage.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_78517_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0026",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:52",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.850532, "lat": 48.638155 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Mus\u00e9es des impressions de Giverny",
    "code_postal": "27620",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Eure",
    "adresse_complete": "99 Rue Claude Monet, 27620 Giverny, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "99 Rue Claude Monet, 27620 Giverny, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "99 Rue Claude Monet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Giverny",
    "code_insee": "27285",
    "code_insee_departement": "27",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.076012",
    "longitude": "1.531067",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.mdig.fr\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Le jardin de fa\u00e7ade du mus\u00e9e des Impressionnismes accueille librement et gratuitement le public qui d\u00e9sire visiter les galeries du mus\u00e9e (d'avril \u00e0 octobre). Le jardin, structur\u00e9 par des haies de h\u00eatres, de semis, des thuyas \u00e9meraude ou des buis, pr\u00e9sente une succession de chambres monochromes ou th\u00e9matiques. L'essentiel des massifs se compose alternativement de plantes bisannuelles et annuelles, tandis qu'une prairie de coquelicots et autres plantes messicoles prend toute sa beaut\u00e9 en juin.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_27285_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0023",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:01",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.531067, "lat": 49.076012 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine d\u00e9partemental de Lacroix-Laval",
    "code_postal": "69280",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Rh\u00f4ne",
    "adresse_complete": "418 Av. de Lacroix-Laval, 69280 Marcy-l'\u00c9toile, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "418 Av. de Lacroix-Laval, 69280 Marcy-l'\u00c9toile, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "418 Av. de Lacroix-Laval",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Marcy-l'\u00c9toile",
    "code_insee": "69127",
    "code_insee_departement": "69",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.784614",
    "longitude": "4.723291",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.grandlyon.com/parcs/domaine-de-lacroix-laval.html\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Ce domaine public de 115 hectares comprend un jardin r\u00e9gulier, un potager conservatoire de 5000 m\u00b2, un jardin anglais, puis des zones plus naturelles o\u00f9 alternent prairies et for\u00eats dans un paysage vallonn\u00e9. Les derni\u00e8res interventions en mati\u00e8re de composition intervenues entre 1919 et 1925 sont attribu\u00e9es aux paysagistes Achille Duch\u00eane et Linossier. Entre espaces naturels et paysages, prairies et for\u00eats, jardin \u00e0 la fran\u00e7aise et parc \u00e0 l'anglaise, potager et serre, tous sont articul\u00e9s autour du ch\u00e2teau. Des kilom\u00e8tres de chemins sont am\u00e9nag\u00e9s ainsi que 2 km de parcours de sant\u00e9 ainsi que de nombreuses animations autour de la nature et de l'environnement.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_69127_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0018",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:46",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.723291, "lat": 45.784614 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la Villa Fort France",
    "code_postal": "6130",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-Maritimes",
    "adresse_complete": "237 Av. Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, 06130 Grasse, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "237 Av. Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, 06130 Grasse, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "237 Av. Antoine de Saint-Exup\u00e9ry",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Grasse",
    "code_insee": "6069",
    "code_insee_departement": "6",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.675919",
    "longitude": "6.947986",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.valeriedecourcel.fr\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Jardin en restanques autour de la villa construite vers 1930 par l'\u00e9crivain britannique Lady Fortescue. Aujourd'hui, c'est un jardin d'artiste o\u00f9 est pr\u00e9sent\u00e9e une grande vari\u00e9t\u00e9 d'esp\u00e8ces m\u00e9diterran\u00e9ennes et exotiques. Une galerie expose les peintures inspir\u00e9es par le jardin.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_06069_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0007",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.947986, "lat": 43.675919 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de l'Abbaye de Royaumont",
    "code_postal": "95270",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Val-D'Oise",
    "adresse_complete": "3 Chemin Rural 3 de Royaumont, 95270 Asni\u00e8res-sur-Oise, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Chemin Rural 3 de Royaumont, 95270 Asni\u00e8res-sur-Oise, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Chemin Rural 3 de Royaumont",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Asni\u00e8res-sur-Oise",
    "code_insee": "95026",
    "code_insee_departement": "95",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "49.147541",
    "longitude": "2.384579",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.royaumont.com\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Abbaye royale du XIIIe si\u00e8cle, son imposante architecture se dresse au milieu d'un parc arbor\u00e9 parcouru de canaux et offre deux jardins \u00e0 la visite, un jardin d'inspiration m\u00e9di\u00e9vale d\u00e9di\u00e9 aux plantes magiques, et un jardin \u00e0 la fran\u00e7aise dessin\u00e9 en 1912 par Achille Duch\u00eane pour le clo\u00eetre.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_95026_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0019",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.384579, "lat": 49.147541 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Arboretum Marcel Kroenlein",
    "code_postal": "6420",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-Maritimes",
    "adresse_complete": "6420 Paule, 06420 Roure, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "6420 Paule, 06420 Roure, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "6420 Paule",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Roure",
    "code_insee": "6111",
    "code_insee_departement": "6",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "44.121349",
    "longitude": "7.091491",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.arboretum-roure.org\", \"https://www.facebook.com/ArboretumRoure/\", \"https://www.youtube.com/channel/UCX6BqeNyLha6wcutAbiro7g\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "L\u2019arboretum Marcel Kroenlein Roure, rassemble les arbres de l\u2019\u00e9tage montagnard, des Alpes du Sud et des montagnes du monde, une rocaille de sempervium, le patrimoine des rosiers botaniques des Alpes maritimes et un parcours ornithologique",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_06111_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0014",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:19",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.091491, "lat": 44.121349 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin du ch\u00e2teau",
    "code_postal": "21410",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "C\u00f4te-d'Or",
    "adresse_complete": "6 Rue du Ch\u00e2teau, 21410 Barbirey-sur-Ouche, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "6 Rue du Ch\u00e2teau, 21410 Barbirey-sur-Ouche, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "6 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Barbirey-sur-Ouche",
    "code_insee": "21045",
    "code_insee_departement": "21",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.252529",
    "longitude": "4.755592",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudebarbirey.com\", \"https://www.facebook.com/Les-Jardins-de-Barbirey-126821027358617/\", \"https://www.instagram.com/chateaudebarbirey/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin priv\u00e9, paysager potager, verger, prairie, \u00e9tangs, sous-bois.\n Situ\u00e9 entre Dijon et Beaune, le Parc \u00e0 l'anglaise XIXe de Barbirey de 8 hectares se niche dans la vall\u00e9e de l'Ouche et offre une diversit\u00e9 de paysages et de milieux vari\u00e9s (potager en terrasses, prairie, milieux humides, verger, sous bois..) qui en font un lieu d\u2019int\u00e9r\u00eat et r\u00e9solument vivant.\n Il est possible de prolonger la visite en s\u00e9journant dans les chambres et gites du domaine.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_21045_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0006",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:03",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.755592, "lat": 47.252529 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des cinq roses",
    "code_postal": "21240",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "C\u00f4te-d'Or",
    "adresse_complete": "1 Rue de l'H\u00f4tel Dieu, 21240 Talant, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rue de l'H\u00f4tel Dieu, 21240 Talant, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rue de l'H\u00f4tel Dieu",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Talant",
    "code_insee": "21617",
    "code_insee_departement": "21",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.340889",
    "longitude": "5.00562",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Le jardin des 5 Roses surmonte l'emplacement d'anciens remparts m\u00e9di\u00e9vaux, t\u00e9moignages de la citadelle de Talant. Les massifs de roses encadrant le jardin dialoguent avec les b\u00e2timents datant du XIIIe, XVIIe, XVIIIe, XXe et XXIe si\u00e8cles. L'un de ces massifs accueille la rose Alix de Vergy, du nom de la seconde \u00e9pouse du Duc de Bourgogne Eudes III. Un chemin d'eau coule en direction du paysage, invitant \u00e0 la promenade... \n Une prolongation de ces Rendez-Vous aux Jardins sera propos\u00e9e les samedis 8 juin (de 15h \u00e0 16h) et 15 juin (de 15h \u00e0 16h) par une pr\u00e9sentation du Jardin des 5 Roses par l'un de ses cr\u00e9ateurs, le paysagiste Vincent Mayot. Places limit\u00e9es.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_21617_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0011",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:03",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.00562, "lat": 47.340889 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Mesnil",
    "code_postal": "76680",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Seine-Maritime",
    "adresse_complete": "27 Route du Mesnil, 76680 Mont\u00e9rolier, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "27 Route du Mesnil, 76680 Mont\u00e9rolier, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "27 Route du Mesnil",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Mont\u00e9rolier",
    "code_insee": "76024",
    "code_insee_departement": "76",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.623844",
    "longitude": "1.343606",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardin-du-mesnil.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Situ\u00e9 dans la campagne brayonne, le jardin du Mesnil a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 depuis 33 ans autour d'une demeure de 1795, sur un site qui poss\u00e9dait quelques beaux arbres et une mare. Ces \u00e9l\u00e9ments ont \u00e9t\u00e9 mis \u00e0 profit pour introduire une collection d'\u00e9rables ou \"acer\" avec des sujets remarquables. D'autres essences sont venues enrichir le jardin : hydrangeas, cornus, rhododendrons et azal\u00e9es, magnolias, plant\u00e9s en massifs reli\u00e9s entre eux par des all\u00e9es engazonn\u00e9es. Un nouvel arboretum sur plusieurs hectares est en cours de cr\u00e9ation. B\u00e9n\u00e9ficiant d'une qualit\u00e9 d'entretien exceptionnelle, le jardin est remarquable par sa diversit\u00e9 botanique, l'accueil chaleureux du public et l'absence de produit phytosanitaire.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_76445_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0040",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:09",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:48:20",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.343606, "lat": 49.623844 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parcs et jardins du ch\u00e2teau de Valmer",
    "code_postal": "37210",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre-et-Loire",
    "adresse_complete": "140 Valmer, 37210 Chan\u00e7ay, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "140 Valmer, 37210 Chan\u00e7ay, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "140 Valmer",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chan\u00e7ay",
    "code_insee": "37052",
    "code_insee_departement": "37",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.456964",
    "longitude": "0.887405",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudevalmer.com\", \"https://www.instagram.com/chateaudevalmer/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin de collection",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardins Renaissance en terrasses \u00e0 l'italienne sur 7 niveaux et chapelle troglodytique du XVIe si\u00e8cle (Parc de 60 hectares, jardins de 5 hectares, potager d'1 hectare).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_37052_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0012",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:43",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.887405, "lat": 47.456964 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Chantore",
    "code_postal": "50530",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Manche",
    "adresse_complete": "La Rousseli\u00e8re, 50530 Bacilly, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "La Rousseli\u00e8re, 50530 Bacilly, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "La Rousseli\u00e8re",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bacilly",
    "code_insee": "50027",
    "code_insee_departement": "50",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "48.723415",
    "longitude": "-1.440177",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.chateaudechantore.com/le-parc\", \"https://fr-fr.facebook.com/parcchantore\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2021",
    "description": "Parc paysager de 19 hectares, de style B\u00fchler, au c\u0153ur duquel se niche un ch\u00e2teau du XVIIIe si\u00e8cle. C\u2019est le seigneur de Chantore qui le b\u00e2tit en 1780 sur ce promontoire pour jouir de la vue sur le Mont-Saint-Michel, toujours visible depuis le haut du parc. Au travers d\u2019arbres exotiques s\u00e9culaires, de jungles de bambou et le long de massifs de cam\u00e9lias et rhododendrons, une balade romantique m\u00e8ne vers la rivi\u00e8re anglaise dont les berges ont \u00e9t\u00e9 ma\u00e7onn\u00e9es en b\u00e9ton et qui alimente un ensemble exceptionnel de 14 cascades. On peut faire le tour des lacs, y croiser des cygnes, passer sur un pont japonais, monter jusqu\u2019\u00e0 la \u00ab mare au diable \u00bb au point culminant du parc o\u00f9, dans une ambiance tr\u00e8s ombrag\u00e9e, naissent les sources. \u00c7\u00e0 et l\u00e0 subsistent quelques fabriques de jardin tandis qu\u2019une tour m\u00e9di\u00e9vale se dresse sur des rochers \u00e0 proximit\u00e9 du ch\u00e2teau. Une serre \u00e0 l\u2019ancienne est en cours de restauration.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-14 17:53:41",
    "date_de_maj": "2022-09-14 17:53:41",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.440177, "lat": 48.723415 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau d'Hauterive",
    "code_postal": "63500",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Puy-de-D\u00f4me",
    "adresse_complete": "57 Av. Ernest d'Hauterive, 63500 Issoire, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "57 Av. Ernest d'Hauterive, 63500 Issoire, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "57 Av. Ernest d'Hauterive",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Issoire",
    "code_insee": "63178",
    "code_insee_departement": "63",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.538128",
    "longitude": "3.242516",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.potagers-de-france.com/les-jardins/auvergne-rhone-alpes/puy-de-dome/chateau-d-hauterive\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ces jardins XVIIe-XVIIIe si\u00e8cles, de composition classique, qui surplombent la ville d'Issoire, offrent aux visiteurs de jolis points de vue sur la r\u00e9gion. Le domaine comporte un grand jardin potager en terrasse, entour\u00e9 de buis et de plates-bandes fleuries de vivaces, bord\u00e9 par 7 hectares de bosquets abritant chambre et cabinet de verdure, mail, ha-ha, quinconce et charmilles. Visite \u00e9galement de la glaci\u00e8re, de la cave vigneronne, du four \u00e0 pain et du pressoir.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_63178_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0006",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:52",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.242516, "lat": 45.538128 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le parc de Barbieux",
    "code_postal": "59100",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Nord",
    "adresse_complete": "128 Av. Jean Jaur\u00e8s, 59100 Roubaix, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "128 Av. Jean Jaur\u00e8s, 59100 Roubaix, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "128 Av. Jean Jaur\u00e8s",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Roubaix",
    "code_insee": "59512",
    "code_insee_departement": "59",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.671725",
    "longitude": "3.154952",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.mairie-roubaix.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Jardin agr\u00e9e par l'association des Parcs et Jardins du Nord/Pas-de-Calais. Le parc de Barbieux poss\u00e8de un fort potentiel environnemental : c'est un r\u00e9servoir de biodiversit\u00e9. Avec plus de 60 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales recens\u00e9es, il constitue un v\u00e9ritable arboretum dans lequel la majorit\u00e9 des essences est repr\u00e9sent\u00e9e par plus de trois individus. Avec les origines diverses des v\u00e9g\u00e9taux, le promeneur peut r\u00e9aliser un tour du monde botanique. On distinguera parmi tant d'autres le cypr\u00e8s chauve des Etats unis, le savonnier des Antilles, le Paulownia, le Ginkgo biloba\u2013arbre aux 40 \u00e9cus ou le Phellodendron-arbre au li\u00e8ge de l'amour, tous trois originaires de Chine... Ce parc de 34 hectares, est aussi une aire de refuge pour l'avifaune, on peut y rencontrer au d\u00e9tour d'un bosquet plus de 50 esp\u00e8ces.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_59512_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0003",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:26",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:13",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.154952, "lat": 50.671725 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin personnel d'Andr\u00e9 Eve",
    "code_postal": "45300",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loiret",
    "adresse_complete": "28 Faubourg d'Orl\u00e9ans, 45300 Pithiviers, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "28 Faubourg d'Orl\u00e9ans, 45300 Pithiviers, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "28 Faubourg d'Orl\u00e9ans",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Pithiviers",
    "code_insee": "45010",
    "code_insee_departement": "45",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "48.1703054",
    "longitude": "2.2525783",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardins-de-france.com/jardin-personnel-dandre-eve\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2021",
    "description": "Andr\u00e9 Eve \u00e9tait un rosi\u00e9riste, obtenteur de vari\u00e9t\u00e9s nouvelles et cr\u00e9ateur de jardins d\u00e9di\u00e9s aux roses. Son jardin pr\u00e9sente et valorise des rosiers, mais aussi une grande diversit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale par des massifs fleuris, des pergolas, un espace bois\u00e9 et un potager.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-13 18:01:03",
    "date_de_maj": "2022-09-13 18:04:46",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.2525783, "lat": 48.1703054 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du manoir des Basses-Rivi\u00e8res",
    "code_postal": "37210",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre-et-Loire",
    "adresse_complete": null,
    "adresse_de_l_entree_du_public": "24 quai de la Loire, 37210 Rochecorbon, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "24 quai de la Loire",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Rochecorbon",
    "code_insee": null,
    "code_insee_departement": "37",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.408223946049",
    "longitude": "0.74802954603328",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardins-de-france.com/jardin-du-manoir-des-basses-rivieres\"]",
    "types": [
      "Jardin priv\u00e9",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin r\u00e9gulier"
    ],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "Entourant une folie de campagne de la moiti\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle face \u00e0 la Loire, le jardin des Basses Rivi\u00e8res a \u00e9t\u00e9 recr\u00e9e ex nihilo il y a 12 ans sur 1ha40 en profitant de la structure existante en terrasses sur trois niveaux. Il s\u2019agit d\u2019un jardin contemporain inspir\u00e9 du jardin classique \u00e0 la fran\u00e7aise. Un microclimat y r\u00e8gne, d\u00fb \u00e0 L\u2019exposition plein sud, la pr\u00e9sence d\u2019un important coteau de tuffeau ainsi que la proximit\u00e9 de la Loire conf\u00e8rent \u00e0 ce lieu un microclimat favorable \u00e0 la pr\u00e9sence d\u2019esp\u00e8ces m\u00e9diterran\u00e9ennes telles que cypr\u00e8s, romarins, figuiers, micocouliers ou c\u00e8dres. L\u2019originalit\u00e9 de ce jardin r\u00e9side dans la confrontation entre les masses rocheuses importantes de tuffeau et la sagesse et la verdure d\u2019un jardin r\u00e9gulier \u00e0 la fran\u00e7aise.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": null,
    "conditions_d_ouverture": null,
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": null,
    "coordonnees_geographiques": {
      "lon": 0.74802954603328,
      "lat": 47.408223946049
    }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc agricole et paysager du Ch\u00e9dal",
    "code_postal": "19230",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Corr\u00e8ze",
    "adresse_complete": "2 Chem. du Ch\u00e9dal, 19230 S\u00e9gur-le-Ch\u00e2teau, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Chem. du Ch\u00e9dal, 19230 S\u00e9gur-le-Ch\u00e2teau, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Chem. du Ch\u00e9dal",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "S\u00e9gur-le-Ch\u00e2teau",
    "code_insee": "19254",
    "code_insee_departement": "19",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.431922",
    "longitude": "1.30256",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.tourismecorreze.com/fr/tourisme_detail/parc_agricole_et_paysager_du_chedal.html\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Situ\u00e9 \u00e0 l\u2019or\u00e9e du village m\u00e9di\u00e9val de S\u00e9gur en Corr\u00e8ze, le parc agricole et paysager du Ch\u00e9dal a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9 entre 1860 et 1880, comme en t\u00e9moignent le S\u00e9quo\u00efadendron gigantum et le Thuya plicata zebrina. Apr\u00e8s les d\u00e9g\u00e2ts caus\u00e9s par la temp\u00eate de 1999, Marc Boisseuil fit planter 200 ch\u00eanes venus du monde entier.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_19254_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0056",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:26",
    "date_de_maj": "2022-12-20 18:03:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.30256, "lat": 45.431922 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la Commanderie Peyrassol",
    "code_postal": "83340",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "280 Perdigon, 83340 Flassans-sur-Issole, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "280 Perdigon, 83340 Flassans-sur-Issole, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "280 Perdigon",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Flassans-sur-Issole",
    "code_insee": "83057",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.366349",
    "longitude": "6.20823",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.peyrassol.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2017",
    "description": "V\u00e9ritable mus\u00e9e \u00e0 ciel ouvert, la Commanderie de Peyrassol accueille une collection permanente de sculptures qui vient enrichir sa sublime collection d\u2019art contemporain, et c\u00f4toyer les sculptures monumentales de Daniel Buren, Dubuffet, Bertrand Lavier, et bien d\u2019autres, qui peuplent de leur vision du monde ce lieu hors du temps au milieu des vignes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83057_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0036",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 12:46:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.20823, "lat": 43.366349 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la Borde",
    "code_postal": "89130",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Yonne",
    "adresse_complete": "La Borde, 89130 Leugny, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "La Borde, 89130 Leugny, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "La Borde",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Leugny",
    "code_insee": "89221",
    "code_insee_departement": "89",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.684964",
    "longitude": "3.357245",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.lbmh.fr/le-jardin/\", \"https://www.facebook.com/La-Borde-168366229861567/\", \"https://twitter.com/LaBorde89_LBMH\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Cette cr\u00e9ation, commenc\u00e9e en 1997 d'un jardin avec 6 th\u00e8mes sur 7 hectares de pr\u00e9, pr\u00e9sente un arboretum, un bois avec mare, un verger, un potager, une roseraie et un jardin \u00e0 la fran\u00e7aise.\n Les th\u00e8mes se sont constitu\u00e9s progressivement en gardant \u00e0 l'esprit le souci d'int\u00e9grer l'ensemble dans la nature environnante.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_89221_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0014",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:39",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:04",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.357245, "lat": 47.684964 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine de la Malmaison",
    "code_postal": "92500",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Hauts-de-Seine",
    "adresse_complete": "15 Rue du Ch\u00e2teau, 92500 Rueil-Malmaison, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "15 Rue du Ch\u00e2teau, 92500 Rueil-Malmaison, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "15 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Rueil-Malmaison",
    "code_insee": "92063",
    "code_insee_departement": "92",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.87558",
    "longitude": "2.180981",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-malmaison.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "D'une superficie de 6 hectares, le parc refl\u00e8te encore l'attention que lui portait l'imp\u00e9ratrice Jos\u00e9phine qui en confia le dessin et la r\u00e9alisation \u00e0 l'architecte Berthault. Statues, monuments, rivi\u00e8re, cascade, c\u00e8dre dit de Marengo et roses anciennes rappellent la c\u00e9l\u00e9brit\u00e9 que connut ce jardin du temps de Jos\u00e9phine.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_92063_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "maison des illustres; monument historique; musee de france",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:14",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.180981, "lat": 48.87558 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des sculptures",
    "code_postal": "76780",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Seine-Maritime",
    "adresse_complete": "1790 Le Hamelet, 76780 Bois-Guilbert, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1790 Le Hamelet, 76780 Bois-Guilbert, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1790 Le Hamelet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bois-Guilbert",
    "code_insee": "76107",
    "code_insee_departement": "76",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.527846",
    "longitude": "1.412807",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lejardindessculptures.com\", \"https://www.instagram.com/jardin_sculptures_boisguilbert/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Parc paysager de 7 hectares. Vaste espace de po\u00e9sie cr\u00e9\u00e9 par Jean-Marc de Pas, sculpteur paysagiste o\u00f9 70 \u0153uvres en bronze , r\u00e9sine ou ciment jalonnent la promenade \u00e0 travers diff\u00e9rents espaces symboliques (mare, clo\u00eetre, labyrinthe).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_76107_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0037",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "maison des illustres",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:44",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.412807, "lat": 49.527846 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins secrets",
    "code_postal": "46000",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Lot",
    "adresse_complete": "67 Bd L\u00e9on Gambetta, 46000 Cahors, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "67 Bd L\u00e9on Gambetta, 46000 Cahors, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "67 Bd L\u00e9on Gambetta",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cahors",
    "code_insee": "46042",
    "code_insee_departement": "46",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "44.447482",
    "longitude": "1.440388",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.tourisme-cahors.fr/decouvrir/pierre-et-histoire/visiter-cahors/jardins-secrets\", \"https://www.facebook.com/cahorstourisme\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Occupant places, placettes ou encoignures de ruelles, vingt-cinq jardins \u00e0 deviner, chacun mis en sc\u00e8ne sur un th\u00e8me sp\u00e9cifique reli\u00e9 au pass\u00e9 m\u00e9di\u00e9val de Cahors et mettant en valeur son patrimoine monumental.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_46042_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0025",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "patrimoine mondial de lunesco",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:28",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.440388, "lat": 44.447482 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Bouges",
    "code_postal": "36110",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre",
    "adresse_complete": "7 Rue du Ch\u00e2teau, 36110 Bouges-le-Ch\u00e2teau, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue du Ch\u00e2teau, 36110 Bouges-le-Ch\u00e2teau, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bouges-le-Ch\u00e2teau",
    "code_insee": "36023",
    "code_insee_departement": "36",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.041138",
    "longitude": "1.673144",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.bouges.monuments-nationaux.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Parc paysager avec arboretum, \u00e9tang et jardins dans l'esprit du XVIIIe si\u00e8cle (domaine de 85 ha, jardins 1 hectare).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_36023_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0009",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2021-05-19 18:40:20",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.673144, "lat": 47.041138 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l'\u00e9comus\u00e9e de la Guadeloupe",
    "code_postal": "97115",
    "region": "Guadeloupe",
    "departement": "Guadeloupe",
    "adresse_complete": "Route de Sofaia 97115 Sainte-Rose, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Route de Sofaia, 97115 Sainte-Rose, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Route de Sofaia",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Sainte-Rose",
    "code_insee": "97129",
    "code_insee_departement": "971",
    "code_insee_region": 1.0,
    "latitude": "16.312643305343",
    "longitude": "-61.705427439948",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.guadeloupe.fr/patrimoine/musees/ecomusee-creole\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin vivrier"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Le jardin de l'\u00e9co-mus\u00e9e de la Guadeloupe a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 sur une parcelle familiale d'un demi hectare. Un circuit en boucle permet de traverser diff\u00e9rents espaces : jardin de plantes m\u00e9dicinales, aromatiques et culinaires, vitrines des communes de Guadeloupe, atelier p\u00e9dagogique, all\u00e9e de la civilisation carib\u00e9enne, circuit des \u00e9pices... En 2008, le jardin cr\u00e9ole a int\u00e9gr\u00e9 un \u00e9comus\u00e9e constitu\u00e9 de cases mus\u00e9ographi\u00e9es dispos\u00e9es dans le parcours.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_97129_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_01_JR0005",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:55:02",
    "date_de_maj": "2022-12-15 15:37:58",
    "coordonnees_geographiques": {
      "lon": -61.705427439948,
      "lat": 16.312643305343
    }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau d\u2019Arlay et jardin des jeux",
    "code_postal": "39140",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Jura",
    "adresse_complete": "5192C Rue du Bourg Dessus, 39140 Arlay, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5192C Rue du Bourg Dessus, 39140 Arlay, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5192C Rue du Bourg Dessus",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Arlay",
    "code_insee": "39017",
    "code_insee_departement": "39",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "46.759501",
    "longitude": "5.540479",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.arlay.com\", \"https://www.facebook.com/chateauarlay\", \"https://www.instagram.com/chateau_arlay/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "R\u00e9alis\u00e9 \u00e0 partir de 1775, le parc du ch\u00e2teau d\u2019Arlay est une parfaite illustration de l\u2019esprit de divertissement de cette \u00e9poque, avec son th\u00e9\u00e2tre de verdure et son boulingrin au coeur des vestiges de la forteresse m\u00e9di\u00e9vale, et ses jeux d\u2019ombre et de lumi\u00e8re de la \"cascade verte\". C\u2019est aussi le th\u00e8me du jeu qu\u2019\u00e9voque le \"jardin des jeux\", cr\u00e9\u00e9 en 1996, o\u00f9 s\u2019entrem\u00ealent harmonieusement fleurs, fruits et l\u00e9gumes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_39017_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:17:23",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.540479, "lat": 46.759501 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la Seigneurie",
    "code_postal": "65700",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es",
    "adresse_complete": "15 Rue du G\u00e9n de Gaulle, 65700 Maubourguet, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "15 Rue du G\u00e9n de Gaulle, 65700 Maubourguet, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "15 Rue du G\u00e9n de Gaulle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Maubourguet",
    "code_insee": "65304",
    "code_insee_departement": "65",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.47072",
    "longitude": "0.035841",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.laseigneuriedemaubourguet.com/accueil\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "La propri\u00e9t\u00e9 date pour son origine de 1825/1830, puis apr\u00e8s des ajouts par achats de parcelles adjacentes et ou h\u00e9ritages, on arrive en 1850/1860 \u00e0 la fin de la construction de la vaste b\u00e2tisse, telle qu'elle subsiste encore aujourd'hui ; la propri\u00e9t\u00e9 est rest\u00e9e dans la m\u00eame famille jusqu'en 1992 ann\u00e9e o\u00f9 nous en sommes devenus propri\u00e9taires. Ce que l'on peut appeler aujourd'hui \"le parc\", n'\u00e9tait qu'une friche avec un superbe C\u00e8dre du Liban malheureusement arrach\u00e9 lors des travaux d'\u00e9largissement du lit de l'Adour en 2001, deux ou trois palmiers \u00e0 front de rue et quatre platanes malades, irr\u00e9m\u00e9diablement condamn\u00e9s \u00e0 l'abatage. L'espace a \u00e9t\u00e9 repens\u00e9, redessin\u00e9 et replant\u00e9 de A \u00e0 Z. Des chemins ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s. Ce jardin de ville, aux dimensions sommes toutes restreintes, offre aujourd'hui une v\u00e9g\u00e9tation diversifi\u00e9e par leurs essences (beaucoup d'esp\u00e8ces m\u00e9diterran\u00e9ennes) et ordonn\u00e9e ; chaque esp\u00e8ce est taill\u00e9e, sculpt\u00e9e, offrant au regard des perspectives \u00e9tonnantes. Certains v\u00e9g\u00e9taux d\u00e9tonnent de par leur hauteur surprenante procurant une impression de grandeur verticale et n'oublions pas les vedettes des lieux, les plus de 145 palmiers devenus adultes appel\u00e9s: trachycarpus fortunei, ou palmiers chanvre, Phoenix, dracaenas...",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_65304_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0039",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:38",
    "date_de_maj": "2022-12-21 11:37:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.035841, "lat": 43.47072 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc oriental",
    "code_postal": "49360",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Maine-et-Loire",
    "adresse_complete": "8 Pl. de la Mairie, 49360 Maulevrier, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Pl. de la Mairie, 49360 Maulevrier, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Pl. de la Mairie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Maulevrier",
    "code_insee": "49192",
    "code_insee_departement": "49",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.007509",
    "longitude": "-0.746048",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.parc-oriental.com\", \"https://www.instagram.com/parcoriental/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin \"japonisant\" am\u00e9nag\u00e9 entre 1899 et 1913 par l'architecte Alexandre Marcel. Semblable au \"jardin de promenade et de transformation\" de la p\u00e9riode Edo (XVIe-XVIIe si\u00e8cle), le parc est remarquable autant par la qualit\u00e9 et la taille de ses v\u00e9g\u00e9taux que par la mise en sc\u00e8ne des nombreuses fabriques jalonnant le \"parcours de la vie\" : pont, temple, lanterne, dont certaines, cr\u00e9\u00e9s par Alexandre Marcel en b\u00e9ton arm\u00e9, proviennent de l\u2019exposition universelle de 1900.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_49192_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0006",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.746048, "lat": 47.007509 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin botanique de la Villa Thuret",
    "code_postal": "6160",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-Maritimes",
    "adresse_complete": "90 Chem. Gustave Raymond, 06160 Antibes, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "90 Chem. Gustave Raymond, 06160 Antibes, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "90 Chem. Gustave Raymond",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Antibes",
    "code_insee": "6004",
    "code_insee_departement": "6",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.563112",
    "longitude": "7.12504",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www6.sophia.inra.fr/jardin_thuret\", \"https://www.facebook.com/VillaThuretInra/\", \"https://twitter.com/VillaThuretInra\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Jardin botanique historique, dans le style des jardins romantiques du XIXe si\u00e8cle, dirig\u00e9 par l\u2019Unit\u00e9 de recherche exp\u00e9rimentale Villa Thuret de l\u2019INRA Paca.\nCollections d\u2019arbres et d\u2019arbustes exotiques en cours d\u2019acclimatation dans un parc paysager de 3,5 hectares.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_06004_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0005",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:13:13",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.12504, "lat": 43.563112 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Massey",
    "code_postal": "65000",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es",
    "adresse_complete": "39 Rue Massey, 65000 Tarbes, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "39 Rue Massey, 65000 Tarbes, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "39 Rue Massey",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Tarbes",
    "code_insee": "65440",
    "code_insee_departement": "65",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.237267",
    "longitude": "0.073967",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.tarbes.fr\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin de collection",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Parc public d'agr\u00e9ment de 11 hectares cl\u00f4tur\u00e9 d'une grille monumentale sur 1,2 km de longueur. Romantique et paysager, ancienne propri\u00e9t\u00e9 de Placide Massey, c\u00e9l\u00e8bre botaniste du XIXe si\u00e8cle, aujourd'hui mus\u00e9e. Arboretum de plus de 5 000 arbres et arbustes du monde entier, collection de plantes succulentes, pi\u00e8ce d'eau, orangerie, serre, clo\u00eetre m\u00e9di\u00e9val, statuaire, mus\u00e9e. Paons, compositions florales.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_65440_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0023",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:35",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.073967, "lat": 43.237267 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Paradis",
    "code_postal": "81170",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Tarn",
    "adresse_complete": "5 Rue des Jardins, 81170 Cordes-sur-Ciel, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Rue des Jardins, 81170 Cordes-sur-Ciel, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Rue des Jardins",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cordes-sur-Ciel",
    "code_insee": "81069",
    "code_insee_departement": "81",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "44.06538",
    "longitude": "1.952759",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://jardindesparadis.jimdo.com/\", \"https://www.facebook.com/jardin.desparadis\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin priv\u00e9 contemporain de 3 000 m2 aux influences orientales et m\u00e9di\u00e9vales. Tapis de fleurs, bananeraie, potager, bassins et jeux d'eau. Mus\u00e9e de la graine, cour des \u00e9pices.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_81069_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0030",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:09",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.952759, "lat": 44.06538 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Palais du Louvre et Jardin des Tuileries",
    "code_postal": "75001",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Paris",
    "adresse_complete": "1 Av. du G\u00e9n\u00e9ral Lemonnier, 75001 Paris, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Place du carrousel, 75001 Paris, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Place du carrousel",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Paris",
    "code_insee": "75056",
    "code_insee_departement": "75",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.861581",
    "longitude": "2.333569",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.louvre.fr\", \"https://www.louvre.fr/departments/jardins-du-carrousel-et-des-tuileries\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Au c\u0153ur de Paris, ce jardin de 23 hectares, situ\u00e9 entre le Louvre et la place de la Concorde et bord\u00e9 par la Seine et la rue de Rivoli, est fr\u00e9quent\u00e9 chaque ann\u00e9e par environ 14 millions de visiteurs. Depuis 2005, c\u2019est le mus\u00e9e du Louvre qui en assure la gestion et la mise en valeur. Class\u00e9 Monument historique en 1914, il est \u00e9galement inscrit au patrimoine mondial de l\u2019UNESCO depuis 1991, dans le cadre des \"Rives de la Seine\".\nDepuis le Moyen \u00c2ge, des tuiliers et des potiers \u00e9taient actifs \u00e0 cet emplacement, d\u2019o\u00f9 le nom de \"Tuileries\". Au XVIe si\u00e8cle, le jardin a \u00e9t\u00e9 voulu par Catherine de M\u00e9dicis, la veuve du roi Henri II, et con\u00e7u pour \u00eatre admir\u00e9 depuis le palais des Tuileries qu\u2019elle faisait construire. D\u2019abord jardin royal, il est devenu au XVIIe si\u00e8cle l\u2019un des premiers jardins parisiens ouverts au public.\nQuelques grands noms de paysagistes sont \u00e0 retenir : Andr\u00e9 Le N\u00f4tre, qui redessine le jardin \u00e0 partir de 1664, et, r\u00e9cemment, Pascal Cribier et Louis Benech, qui l\u2019ont r\u00e9nov\u00e9 dans le cadre du \"Grand Louvre\".",
    "auteur_nom_de_l_illustre": "Andr\u00e9 Le N\u00f4tre, Pascal Cribier et Louis Benech",
    "identifiant_deps": "JARD_75106_0003",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0037",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\", \"acc\u00e8s handicap\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 14:20:05",
    "date_de_maj": "2023-01-02 15:54:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.333569, "lat": 48.861581 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Moulin Jaune",
    "code_postal": "77580",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Seine-et-Marne",
    "adresse_complete": "1 Sente du Moulin Nicole, 77580 Cr\u00e9cy-la-Chapelle, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Sente du Moulin Nicole, 77580 Cr\u00e9cy-la-Chapelle, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Sente du Moulin Nicole",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cr\u00e9cy-la-Chapelle",
    "code_insee": "77142",
    "code_insee_departement": "77",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.861694",
    "longitude": "2.889438",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://moulinjaune.com/fr/\", \"https://www.facebook.com/lemoulinjaune/\", \"https://www.instagram.com/moulinjaune/\", \"https://www.youtube.com/c/moulinjaune\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Le long de la rivi\u00e8re du Grand Morin, le th\u00e9\u00e2tre-jardin du Moulin Jaune propose un parcours enchanteur \u00e0 travers les univers de son propri\u00e9taire, le clown russe Slava Polunin. Une succession d'univers oniriques c\u00e9l\u00e8brent, avec cr\u00e9ativit\u00e9 et po\u00e9sie, la nature et une mani\u00e8re joyeuse d'aborder le quotidien. Acc\u00e8s sur inscription dans la limite des places disponibles.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_77142_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:13",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.889438, "lat": 48.861694 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Sambucs",
    "code_postal": "30570",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Gard",
    "adresse_complete": "Cluny La Geyre Vieille, 30570 Saint-Andr\u00e9-de-Majencoules, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Cluny La Geyre Vieille, 30570 Saint-Andr\u00e9-de-Majencoules, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Cluny La Geyre Vieille",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Andr\u00e9-de-Majencoules",
    "code_insee": "30229",
    "code_insee_departement": "30",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "44.021649",
    "longitude": "3.675687",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://jardinsambucs.com/\", \"https://www.instagram.com/jardinsambucs/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Situ\u00e9 dans le parc national des C\u00e9vennes, ce jardin vit en bonne entente avec la nature. Les bassins de lotus et les \u0153uvres d\u2019art se compl\u00e8tent dans ce jardin simple.\n Acc\u00e8s handicap\u00e9s pr\u00e9vu en partie.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_30229_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:45",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.675687, "lat": 44.021649 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc des ruines du ch\u00e2teau de Kintzheim",
    "code_postal": "67600",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Bas-Rhin",
    "adresse_complete": "92 Rue de la Libert\u00e9, 67600 Kintzheim, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "92 Rue de la Libert\u00e9, 67600 Kintzheim, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "92 Rue de la Libert\u00e9",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Kintzheim",
    "code_insee": "67239",
    "code_insee_departement": "67",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.251844",
    "longitude": "7.392131",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/781-parc-des-ruines-du-chateau-de-kintzheim\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "La commune de Kintzheim propose au public \u00e0 l'occasion de la manifestation nationale des Rendez-Vous aux Jardins la visite de son jardin m\u00e9di\u00e9val, cr\u00e9\u00e9 en 2011.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_67239_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0003",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2021-05-19 18:40:22",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:54",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.392131, "lat": 48.251844 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de Broc\u00e9liande",
    "code_postal": "35310",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Ille-et-Vilaine",
    "adresse_complete": "275 La Grannelais, 35310 Br\u00e9al-sous-Montfort, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "275 La Grannelais, 35310 Br\u00e9al-sous-Montfort, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "275 La Grannelais",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Br\u00e9al-sous-Montfort",
    "code_insee": "35037",
    "code_insee_departement": "35",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.061286",
    "longitude": "-1.867575",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinsdebroceliande.fr\", \"https://www.facebook.com/JardinsdeBroceliande/?ref=bookmarks\", \"https://www.instagram.com/jardinsdebroceliande/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Contemplatifs et amoureux botanistes font ici l\u2019exp\u00e9rience d\u2019une diversit\u00e9 de couleurs et d\u2019ar\u00f4mes, explorant collections florales, parcours sensoriels atypiques et jardins th\u00e9matiques. Lieu d\u2019insertion de personnes en situation de handicap. Nombreuses animations (24 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_35037_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.867575, "lat": 48.061286 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Thoiry",
    "code_postal": "78770",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Yvelines",
    "adresse_complete": "7 Rue du Pavillon de Montreuil, 78770 Thoiry, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue du Pavillon de Montreuil, 78770 Thoiry, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue du Pavillon de Montreuil",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Thoiry",
    "code_insee": "78616",
    "code_insee_departement": "78",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.864924",
    "longitude": "1.795838",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://thoiry.net\", \"https://www.instagram.com/thoirychateau/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2007",
    "description": "Architecture \u00e9sot\u00e9rique de la Renaissance, pont transparent de lumi\u00e8re, qui avec ses parterres forment un calendrier solaire \u00e0 l'\u00e9chelle du paysage.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_78616_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0028",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.795838, "lat": 48.864924 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du phare de Chassiron",
    "code_postal": "17650",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Charente-Maritime",
    "adresse_complete": "57 Rue de Chassiron au Bourg, 17650 Saint-Denis-d'Ol\u00e9ron, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "57 Rue de Chassiron au Bourg, 17650 Saint-Denis-d'Ol\u00e9ron, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "57 Rue de Chassiron au Bourg",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Denis-d'Ol\u00e9ron",
    "code_insee": "17323",
    "code_insee_departement": "17",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.036486",
    "longitude": "-1.390161",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chassiron.net\", \"https://www.instagram.com/phare_de_chassiron_17/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "La pointe nord de l'\u00eele d'Ol\u00e9ron abrite, au pied du phare de Chassiron, un jardin circulaire en forme de rose des vents. Il retrace l'histoire de la pointe ainsi que le pass\u00e9 maritime et agricole de l'\u00eele au travers de parterres de plantes, de potagers ou encore d'outils p\u00e9dagogiques. Il a obtenu la m\u00e9daille d'or des victoires du paysage 2008.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_17323_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0040",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.390161, "lat": 46.036486 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Majolan",
    "code_postal": "33290",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Gironde",
    "adresse_complete": "123 Av. du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, 33290 Blanquefort, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "123 Av. du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, 33290 Blanquefort, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "123 Av. du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Blanquefort",
    "code_insee": "33056",
    "code_insee_departement": "33",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.923165",
    "longitude": "-0.634794",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://bordeaux-et-vous.com/idees-de-sorties/parc-de-majolan/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2010",
    "description": "Parc romantique du XIXe si\u00e8cle r\u00e9alis\u00e9 par le paysagiste Le Breton. Rocailles, grottes, canyons, fausses ruines, ponts et embarcad\u00e8re ponctuent un vaste parcours d\u2019eau plant\u00e9 d\u2019une grande vari\u00e9t\u00e9 d\u2019essences.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_33056_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:28",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.634794, "lat": 44.923165 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la ferme bleue",
    "code_postal": "67110",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Bas-Rhin",
    "adresse_complete": "21 Rue Principale, 67110 Uttenhoffen, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "21 Rue Principale, 67110 Uttenhoffen, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "21 Rue Principale",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Uttenhoffen",
    "code_insee": "67502",
    "code_insee_departement": "67",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.891741",
    "longitude": "7.655361",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinsdelafermebleue.com/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Ferme badigeonn\u00e9e au \u00ab Bleu de Hanau \u00bb typique de la r\u00e9gion. Suite d\u2019ambiances vari\u00e9es : cour d\u2019entr\u00e9e, jardin d\u2019Orph\u00e9e, gloriette, jardin r\u00e9gulier, tonnelle, topiaires, h\u00eatrille taill\u00e9e, all\u00e9e italienne, jardin de cristal, lierre cisel\u00e9, bassin au pied de la tour, \u0153uvres contemporaines. Endroit hors du temps \u00e0 savourer encore ... au salon de th\u00e9. Jardin du 20e s., superficie 1700 m2.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_67502_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0009",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:19",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.655361, "lat": 48.891741 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin m\u00e9di\u00e9val du ch\u00e2teau",
    "code_postal": "85390",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Vend\u00e9e",
    "adresse_complete": "Donjon Bazoges en Pareds, 12 Cr du Ch\u00e2teau, 85390 Bazoges-en-Pareds, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Donjon Bazoges en Pareds, 85390 Bazoges-en-Pareds, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Donjon Bazoges en Pareds",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bazoges-en-Pareds",
    "code_insee": "85014",
    "code_insee_departement": "85",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "46.656217",
    "longitude": "-0.915147",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.bazoges-en-pareds.fr/\"]",
    "types": ["Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Jardin constitu\u00e9 de 16 carr\u00e9s avec en son centre un cadran solaire. Chaque carr\u00e9 est d\u00e9limit\u00e9 par des fascines de ch\u00e2taignier o\u00f9 l'on retrouve un potager, des plantes aromatique, m\u00e9dicinales et de sorcellerie. U triangle de fleurs et le verger compl\u00e8tent ce jardin. La visite comprend aussi un donjon restaur\u00e9 et meubl\u00e9 du XIV\u00e8me si\u00e8cle ainsi qu'un mus\u00e9e d'art et de tradition populaire (Fin XIXe - D\u00e9but XXe si\u00e8cle) avec un fournil et une forge.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_85014_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0021",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 12:22:34",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.915147, "lat": 46.656217 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Valgenceuse",
    "code_postal": "60300",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "18 Rte de Nanteuil, 60300 Senlis, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "18 Rte de Nanteuil, 60300 Senlis, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "18 Rte de Nanteuil",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Senlis",
    "code_insee": "60612",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.200799",
    "longitude": "2.601529",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.valgenceuse.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ce parc attribu\u00e9 \u00e0 Le N\u00f4tre propose de grandes terrasses, miroirs d\u2019eau, buis tricentenaires, roseraie, plus de 45 vari\u00e9t\u00e9s d\u2019arbres r\u00e9f\u00e9renc\u00e9es (tilleuls, \u00e9rables, fr\u00eanes, orangers, citronniers) et fut \u00e9galement au XIXe si\u00e8cle, le th\u00e9\u00e2tre de verdure d\u2019\u00e9crivains comme Dumas P\u00e8re & Fils, Alfred de Vigny, G\u00e9rard de Nerval. A voir aussi la collection d\u2019outils de jardin anciens du mus\u00e9e Saint-Fiacre.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_60612_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0019",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.601529, "lat": 49.200799 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du mus\u00e9e de l'outil",
    "code_postal": "95420",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Val-D'Oise",
    "adresse_complete": "2 Rue de la Mairie, 95420 Wy-dit-Joli-Village, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue de la Mairie, 95420 Wy-dit-Joli-Village, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue de la Mairie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Wy-dit-Joli-Village",
    "code_insee": "95690",
    "code_insee_departement": "95",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "49.103109",
    "longitude": "1.835564",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.valdoise.fr/610-musee-de-loutil.htm\", \"https://www.facebook.fr/musee.archeologique.valdoise\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Le mus\u00e9e de l'Outil et le jardin ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par Claude Pigeard surnomm\u00e9 le \u00ab jardinier forgeron \u00bb et sa femme Fran\u00e7oise. Ce jardin a une superficie d\u2019un peu plus de 1500 m\u00b2 o\u00f9 fleurs, plantes, arbustes plantes m\u00e9dicinales et de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s de rosiers se c\u00f4toient. Il rec\u00e8le une grande diversit\u00e9. Ce jardin est ouvert au public dans le cadre de la visite du mus\u00e9e de l\u2019outil et de visites scolaires. De nombreuses activit\u00e9s sont organis\u00e9es autour du v\u00e9g\u00e9tal.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_95690_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0039",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-19 18:30:55",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.835564, "lat": 49.103109 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Chamarande",
    "code_postal": "91730",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Essonne",
    "adresse_complete": "38 Rue du Commandant Maurice Arnoux, 91730 Chamarande, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "38 Rue du Commandant Maurice Arnoux, 91730 Chamarande, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "38 Rue du Commandant Maurice Arnoux",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chamarande",
    "code_insee": "91132",
    "code_insee_departement": "91",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.513879",
    "longitude": "2.219021",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chamarande.essonne.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil g\u00e9n\u00e9ral de l'Essonne depuis 1978, le Domaine de Chamarande est class\u00e9 au titre des monuments historiques. Dans les ann\u00e9es 1990, plusieurs chantiers de r\u00e9habilitation sont men\u00e9s. Le parc de 98 hectares est r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 par l'architecte paysagiste Jacques Sgard et, en 1999, les Archives d\u00e9partementales prennent place dans la cour et les ailes des communs du ch\u00e2teau. \n Le D\u00e9partement d\u00e9cide alors de consacrer l'ensemble du site \u00e0 la culture et \u00e0 la cr\u00e9ation. \n Lieu unique en \u00cele-de-France, il r\u00e9unit \u00e0 la fois un centre artistique et culturel et un ensemble b\u00e2ti dans un espace paysager labellis\u00e9 \"Jardin remarquable\". Site patrimonial atypique, le Domaine de Chamarande est un \u00e9quipement culturel phare du territoire essonnien, avec une programmation annuelle, et notamment une offre estivale pluridisciplinaire, les \"Sc\u00e8nes crois\u00e9es\" et \"Chamarande Paradiso\". \n La gratuit\u00e9 d'acc\u00e8s au site - parc, activit\u00e9s, expositions, ateliers et spectacles - permet la rencontre avec un large public et favorise l\u2019acc\u00e8s \u00e0 la culture pour tous.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_91132_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0001",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.219021, "lat": 48.513879 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin plume",
    "code_postal": "76116",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Seine-Maritime",
    "adresse_complete": "790 Rue de la Plaine, 76116 Auzouville-sur-Ry, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "790 Rue de la Plaine, 76116 Auzouville-sur-Ry, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "790 Rue de la Plaine",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Auzouville-sur-Ry",
    "code_insee": "76046",
    "code_insee_departement": "76",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.435893",
    "longitude": "1.330054",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lejardinplume.com\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Jardin cr\u00e9\u00e9 sur un ancien verger normand. Divers jardins rythm\u00e9s par les saisons mettent en sc\u00e8ne plantes vivaces et gramin\u00e9es dans une approche tr\u00e8s contemporaine.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_76046_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0030",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:04",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:02",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.330054, "lat": 49.435893 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des simples de l'abbaye de Daoulas",
    "code_postal": "29460",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Finist\u00e8re",
    "adresse_complete": "21 Rue de l'\u00c9glise, 29460 Daoulas, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "21 Rue de l'\u00c9glise, 29460 Daoulas, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "21 Rue de l'\u00c9glise",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Daoulas",
    "code_insee": "29043",
    "code_insee_departement": "29",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.3619807",
    "longitude": "-4.2660561",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.daoulas.bzh\"]",
    "types": [
      "Jardin d'inspiration m\u00e9di\u00e9vale",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Le parc d\u00e9partemental de l'abbaye de Daoulas offre de nombreuses d\u00e9couvertes, les vestiges restaur\u00e9s de l'abbaye romane, l'oratoire et sa fontaine du 16e si\u00e8cle et plusieurs jardins dont celui des simples qui pr\u00e9sente, sur deux terrasses, plus de 250 esp\u00e8ces de plantes m\u00e9dicinales des cinq continents.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_29043_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0012",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-09 16:38:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:28:25",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -4.2660561, "lat": 48.3619807 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Canon",
    "code_postal": "14270",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Calvados",
    "adresse_complete": "D252, 14270 M\u00e9zidon Vall\u00e9e d'Auge, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "D252, 14270 M\u00e9zidon Vall\u00e9e d'Auge, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "D252",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "M\u00e9zidon Vall\u00e9e d'Auge",
    "code_insee": "14431",
    "code_insee_departement": "14",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.064886",
    "longitude": "-0.078904",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudecanon.com\", \"https://www.instagram.com/chateau_de_canon/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Parc et jardins anglo fran\u00e7ais.\n Jardins conserv\u00e9s intacts depuis le XVIIIe si\u00e8cle.\n Fabriques du XVIIIe si\u00e8cle.\n Jardin de Transition : Cour d\u2019honneur \u00e0 la Fran\u00e7aise et parc \u00e0 l\u2019anglaise\n Jardins clos fleuris en enfilade : les Chartreuses.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_14431_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0005",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:01",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.078904, "lat": 49.064886 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Prieur\u00e9",
    "code_postal": "10210",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Aube",
    "adresse_complete": "6 Rue du Huit Mai 1945, 10210 Pargues, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "6 Rue du Huit Mai 1945, 10210 Pargues, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "6 Rue du Huit Mai 1945",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Pargues",
    "code_insee": "10278",
    "code_insee_departement": "10",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.032497",
    "longitude": "4.197978",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/1072-jardin-du-prieure\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Petit jardin de roses anciennes et de vivaces lov\u00e9 au pied de l\u2019abside d\u2019une \u00e9glise \u00e9difi\u00e9e \u00e0 la Renaissance.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_10278_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0018",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:39",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:08",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.197978, "lat": 48.032497 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Digeon",
    "code_postal": "80290",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Somme",
    "adresse_complete": "15 Rte du Coq Gaulois, 80290 Morvillers-Saint-Saturnin, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "15 Rte du Coq Gaulois, 80290 Morvillers-Saint-Saturnin, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "15 Rte du Coq Gaulois",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Morvillers-Saint-Saturnin",
    "code_insee": "80573",
    "code_insee_departement": "80",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.764442",
    "longitude": "1.796911",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardinfloralgoisque.free.fr/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Parc \u00e0 l\u2019anglaise, jardin potager \u00e0 la fran\u00e7aise, jardins de roses et arbres remarquables (s\u00e9quoias et ginkgo centenaires) : divers univers propos\u00e9s sur 2,5 hectares\u2026 collection et un sentier botanique",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_80573_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0025",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.796911, "lat": 49.764442 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin et arboretum de Coursiana",
    "code_postal": "32480",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Gers",
    "adresse_complete": "2 Rue du Dr Lucante, 32480 La Romieu, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue du Dr Lucante, 32480 La Romieu, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue du Dr Lucante",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Romieu",
    "code_insee": "32345",
    "code_insee_departement": "32",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.98134",
    "longitude": "0.499098",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinsdecoursiana.com\", \"https://www.facebook.com/JardinsdeCoursiana/?ref=bookmarks\", \"https://www.youtube.com/watch?v=huGt4UdAfqw\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Un petit paradis priv\u00e9 sur 6 hectares vallon\u00e9s : jardin \u00e0 l'anglaise, arboretum (plus de 700 essences), potager familial, jardin de plantes m\u00e9dicinales, aromatiques et \u00e0 parfum. Collection de plus de 350 rosiers. Vue imprenable sur la coll\u00e9giale de La Romieu.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_32345_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0020",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:08",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.499098, "lat": 43.98134 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin d\u2019En Galinou",
    "code_postal": "31460",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Haute-Garonne",
    "adresse_complete": "Lancon 31460 Caraman",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Lancon, 31460 Caraman, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Lancon",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Caraman",
    "code_insee": "31006",
    "code_insee_departement": "31",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.521495",
    "longitude": "1.736873",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.galinou.fr\", \"https://www.facebook.com/EnGalinou/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Quand nous sommes arriv\u00e9s, le terrain \u00e9tait une friche carr\u00e9e, de 8000 m2 en l\u00e9g\u00e8re pente vers le sud, avec une source capt\u00e9e juste dans l'angle Nord-Est. Il a fallu tout faire \u00e0 partir de rien, c'est ce qui nous plaisait. On a commenc\u00e9 par des arbres \u00e0 l'est pour nous prot\u00e9ger du vent d'autan, puis on a plant\u00e9 les rocailles et les plates-bandes. Tout le travail de plantation, de taille, d'arrachage doit aboutir \u00e0 ce qu'on voit un paysage et non pas un jardin. On met une plante l\u00e0 o\u00f9 nous pensons qu'elle sera bien et non pas l\u00e0 o\u00f9 elle ferait bien. Une grande rocaille traverse le jardin d'ouest en est le long d'une cassure de la pente. Cette rocaille s'est \u00e9tendue petit \u00e0 petit, d'abord \u00e0 l'ouest, puis \u00e0 l'est (temps de travail : deux heures \u00e0 deux par m2 de rocaille). Elle fait 300 m2 maintenant. Il nous a fallu 5 ans pour la construire. Puis on a cr\u00e9\u00e9 des plate-bandes au nord de cette rocaille, des bassins pour prolonger la source, enfin on s'attaque au sud.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_31106_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0034",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 11:54:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.736873, "lat": 43.521495 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Kerfouler",
    "code_postal": "22260",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "C\u00f4tes d'Armor",
    "adresse_complete": "5 Kerfouler, 22260 Plou\u00ebc-du-Trieux, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Kerfouler, 22260 Plou\u00ebc-du-Trieux, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Kerfouler",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Plou\u00ebc-du-Trieux",
    "code_insee": "22212",
    "code_insee_departement": "22",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.674471",
    "longitude": "-3.176435",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.les-jardins-de-kerfouler.com/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Jardin priv\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 2010 \u00e0 proximit\u00e9 d\u2019une ancienne ferme du XVIIIe si\u00e8cle. Une quinzaine de petits jardins, cloisonn\u00e9s de palissades de verdure ou de m\u00e9tal, se succ\u00e8dent suivant un parcours labyrinthique et volontairement contrast\u00e9, cr\u00e9ant la surprise : jardins classique, dunaire, marocain, zen, potager\u2026 Certains s\u2019accompagnent d\u2019une ambiance sonore ou incorporent une activit\u00e9 ludique. Belle diversit\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale (0,6 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_22212_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0025",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-16 16:13:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.176435, "lat": 48.674471 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc floral de la Source",
    "code_postal": "45100",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loiret",
    "adresse_complete": "La ligue de l enseignement, avenue du parc Floral, 45100 Saint-Cyr-en-Val, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "La ligue de l enseignement, avenue du parc Floral, 45100 Saint-Cyr-en-Val, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "La ligue de l enseignement",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Cyr-en-Val",
    "code_insee": "45234",
    "code_insee_departement": "45",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.846263",
    "longitude": "1.940609",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.parcfloraldelasource.com\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2009",
    "description": "Le Jardin de La Source : d'amples massifs de foug\u00e8res ponctu\u00e9s de rhododendrons \u00e9paulent la sente qui m\u00e8ne, en un parcours intimiste, \u00e0 la source du Loiret. Une v\u00e9g\u00e9tation de sous-bois et des filets d'eau coulant sur des pav\u00e9s sugg\u00e8rent la pr\u00e9sence de cette source toute proche. Unique en France avec celle du Vaucluse, r\u00e9surgence karstique de la Loire, la source du Loiret est la curiosit\u00e9 majeure du Parc Floral. Le visiteur peut \u00e9galement se promener en pleine nature dans le sous-bois du plateau de Sologne, \u00e0 l'ombre des grands arbres, \u00e0 l'\u00e9coute des 96 esp\u00e8ces d'oiseaux qui fr\u00e9quentent les lieux. Des jardins de dahlias, d'annuelles, de fuschias ainsi qu'un potager compl\u00e8tent la promenade en ce lieu enchanteur. Collection Nationale d'iris et de cl\u00e9matites.L",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_45234_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0027",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:51",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.940609, "lat": 47.846263 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin zen d'Erik Borja",
    "code_postal": "26600",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Dr\u00f4me",
    "adresse_complete": "530 Chem. du Jardin Zen, 26600 Beaumont-Monteux, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "530 Chem. du Jardin Zen, 26600 Beaumont-Monteux, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "530 Chem. du Jardin Zen",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Beaumont-Monteux",
    "code_insee": "26379",
    "code_insee_departement": "26",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.042977",
    "longitude": "4.948094",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.erikborja.fr\", \"https://www.facebook.com/jardinzenerikborja/\", \"https://twitter.com/JardinErikBorja\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin priv\u00e9 (3 hectares) cr\u00e9\u00e9 par Erik Borja. Ce jardin d'artiste est compos\u00e9 d'une succession de 5 jardins japonais : jardin d'accueil, de m\u00e9ditation, de th\u00e9, de promenade et du dragon et d'un jardin m\u00e9diterran\u00e9en. Une bambouseraie cl\u00f4t l'ensemble situ\u00e9 en bord de rivi\u00e8re. Ouvert toute l'ann\u00e9e sur rendez-vous.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_26379_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0019",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.948094, "lat": 45.042977 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Arboretum de la Vall\u00e9e-aux-Loups",
    "code_postal": "92290",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Hauts-de-Seine",
    "adresse_complete": "102 Rue de Chateaubriand, 92290 Ch\u00e2tenay-Malabry, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "102 Rue de Chateaubriand, 92290 Ch\u00e2tenay-Malabry, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "102 Rue de Chateaubriand",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ch\u00e2tenay-Malabry",
    "code_insee": "92019",
    "code_insee_departement": "92",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.773346",
    "longitude": "2.267686",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://vallee-aux-loups.hauts-de-seine.fr/\", \"https://www.facebook.com/Valleeauxloups.Chateaubriand/\", \"https://twitter.com/chateaubriandvl\", \"https://www.instagram.com/valleeauxloups/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Situ\u00e9 au c\u0153ur du Domaine de la Vall\u00e9e-aux-Loups, l\u2019Arboretum sugg\u00e8re des balades dans une atmosph\u00e8re paisible. Son charme est tout autant li\u00e9 \u00e0 sa situation prot\u00e9g\u00e9e au creux du vallon, \u00e0 son histoire, qu\u2019\u00e0 son impressionnante collection v\u00e9g\u00e9tale. Compos\u00e9 initialement d\u2019un jardin \u00e0 la fran\u00e7aise en son c\u0153ur et de terres nourrici\u00e8res autour, ce domaine aristocratique a \u00e9volu\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, le jardin \u00e0 la fran\u00e7aise faisant place \u00e0 un jardin anglais, suivant les go\u00fbts de l\u2019\u00e9poque en mati\u00e8re paysag\u00e8re. En 1890, les p\u00e9pini\u00e8res Croux investissent le domaine et utilisent le jardin anglais comme parc de d\u00e9monstration de leurs arbres pour leur client\u00e8le et les terres agricoles alentours deviennent des terrains de production horticole. La majeure partie des arbres centenaires remarquables de l\u2019Arboretum est l\u2019h\u00e9ritage de cette vitrine prestigieuse. Au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, les p\u00e9pini\u00e8res Croux sont consid\u00e9r\u00e9es comme les plus importantes de France, tant au niveau de la taille de l\u2019exploitation que de la vari\u00e9t\u00e9 et de la qualit\u00e9 des v\u00e9g\u00e9taux propos\u00e9s. L\u2019Arboretum abrite \u00e9galement une collection de Convolvulac\u00e9es confi\u00e9e par le botaniste et cr\u00e9ateur Patrick Blanc, qui est reconnue depuis 1999 comme collection nationale par le Conservatoire des Collections V\u00e9g\u00e9tales Sp\u00e9cialis\u00e9es (CCVS). En 2013, le D\u00e9partement fait l\u2019acquisition de 66 bonsa\u00efs issus de la collection du sp\u00e9cialiste fran\u00e7ais Remy Samson, qui exposait sa production \u00e0 deux pas de l\u2019Arboretum. Ces arbres miniatures, d\u2019esp\u00e8ces et de styles vari\u00e9s et dont certains sont tr\u00e8s \u00e2g\u00e9s, sont aujourd\u2019hui pr\u00e9sent\u00e9s dans une serre d\u00e9di\u00e9e.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_92019_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0040",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-19 18:28:55",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.267686, "lat": 48.773346 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Sili\u00e8res",
    "code_postal": "52600",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haute-Marne",
    "adresse_complete": "14 Rue Candree, 52600 Cohons, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "14 Rue Candree, 52600 Cohons, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "14 Rue Candree",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cohons",
    "code_insee": "52134",
    "code_insee_departement": "52",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "47.788012",
    "longitude": "5.344147",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.siliere.fr/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Sili\u00e8re est un jardin \u00e0 la fran\u00e7aise cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de 1661 et attribu\u00e9 \u00e0 Le N\u00f4tre. Au-del\u00e0 de sa composition, de ses parterres de buis, de ses charmilles et de ses all\u00e9es de tilleuls, le jardin illustre l\u2019accomplissement de l\u2019\u00eatre humain. Au retour, une promenade romantique sinue le long d\u2019un ruisseau vif et clair, agr\u00e9ment\u00e9 d\u2019une cascade et d\u2019une tufi\u00e8re.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_52134_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0024",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:30",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.344147, "lat": 47.788012 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Miromesnil",
    "code_postal": "76550",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Seine-Maritime",
    "adresse_complete": "Terres de Miromesnil, 76550 Tourville-sur-Arques, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Terres de Miromesnil, 76550 Tourville-sur-Arques, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Terres de Miromesnil",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Tourville-sur-Arques",
    "code_insee": "76707",
    "code_insee_departement": "76",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.86120906374",
    "longitude": "1.0818517631833",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaumiromesnil.com\"]",
    "types": ["Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "\"Grand prix 2011\" de la soci\u00e9t\u00e9 d'horticulture de France, le jardin potager de Miromesnil est un bel exemple de jardin nourricier traditionnel. \n Clos de murs du XVIIe si\u00e8cle, quatre carr\u00e9s o\u00f9 sont sagement align\u00e9s fleurs, fruits et l\u00e9gumes sont entrecoup\u00e9s par des all\u00e9es engazonn\u00e9es long\u00e9es de mixed borders.\n Dans le parc, les jardins \u00e0 la fran\u00e7aise sont \u00e9voqu\u00e9s gr\u00e2ce \u00e0 une tonte judicieuse.\n C\u00e8dre du Liban, h\u00eatre pourpres et autres arbres remarquables vous invitent \u00e0 la promenade.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_76707_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0032",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "maison des illustres",
    "date_de_creation": "import",
    "date_de_maj": "2022-03-09 12:54:51",
    "coordonnees_geographiques": {
      "lon": 1.0818517631833,
      "lat": 49.86120906374
    }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau Blanzat",
    "code_postal": "63112",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Puy-de-D\u00f4me",
    "adresse_complete": "256 Rue de la Lib\u00e9ration, 63112 Blanzat, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "256 Rue de la Lib\u00e9ration, 63112 Blanzat, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "256 Rue de la Lib\u00e9ration",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Blanzat",
    "code_insee": "63042",
    "code_insee_departement": "63",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.827062",
    "longitude": "3.074143",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Ce jardin, en cours de restauration, entoure une maison du XVIIIe si\u00e8cle. Vous pourrez contempler la cr\u00e9ation r\u00e9cente d'un th\u00e9\u00e2tre de verdure, de massifs, d'all\u00e9es, etc., en harmonie avec les \u00e9l\u00e9ments architecturaux.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_63042_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:50",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:52",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.074143, "lat": 45.827062 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Kestellic",
    "code_postal": "22220",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "C\u00f4tes d'Armor",
    "adresse_complete": "3 Le Kestellic, 22220 Plouguiel, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Le Kestellic, 22220 Plouguiel, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Le Kestellic",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Plouguiel",
    "code_insee": "22221",
    "code_insee_departement": "22",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.798953",
    "longitude": "-3.227716",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.kestellic.fr\", \"https://www.facebook.com/lejardindukestellic/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2009",
    "description": "Jardin priv\u00e9 cr\u00e9\u00e9 vers 1880 par un ancien navigateur sur un flanc escarp\u00e9 du Jaudy, et r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 continuellement \u00e0 partir des ann\u00e9es 1970. L'exposition du site favorise la croissance d'essences m\u00e9diterran\u00e9ennes (ch\u00eanes li\u00e8ge, ch\u00eanes verts, arbousiers...) et l'acclimatation de plantes exotiques originaires d'Australie, de Nouvelle-Z\u00e9lande, de Californie, d'Am\u00e9rique du Sud et d'Afrique du Sud principalement (MH \u2013 8 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_22221_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0007",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:14",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.227716, "lat": 48.798953 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du B\u00e2timent",
    "code_postal": "85210",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Vend\u00e9e",
    "adresse_complete": "2 Le Batiment, 85210 Thir\u00e9, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Le Batiment, 85210 Thir\u00e9, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Le Batiment",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Thir\u00e9",
    "code_insee": "85290",
    "code_insee_departement": "85",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "46.551303",
    "longitude": "-1.012095",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardindewilliamchristie.fr\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Autour d'un logis du XVIIe si\u00e8cle, ces jardins cr\u00e9\u00e9s en 1987 s'inspirent des jardins mani\u00e9ristes et baroques. Les parterres de buis, les haies d'if et de charmes, les mails de tilleuls se succ\u00e8dent en terrasses, formant une architecture savante. Remarquable \u00e9galement, le th\u00e9\u00e2tre de verdure en chinoiseries.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_85290_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0018",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.012095, "lat": 46.551303 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin-mus\u00e9e Bourdelle",
    "code_postal": "77620",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Seine-et-Marne",
    "adresse_complete": "1 Rue Dufet Bourdelle, 77620 \u00c9greville, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rue Dufet Bourdelle, 77620 \u00c9greville, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rue Dufet Bourdelle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "\u00c9greville",
    "code_insee": "77168",
    "code_insee_departement": "77",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.184224",
    "longitude": "2.859647",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.musee-jardin-bourdelle.fr/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Le mus\u00e9e Bourdelle conserve dans ses jardins une cinquantaine de sculptures dont certaines sont m\u00e9connues. \u0152uvres confidentielles, projets audacieux et parfois avort\u00e9s, ces pi\u00e8ces r\u00e9v\u00e8lent des facettes insolites du ma\u00eetre des lieux.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_77168_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0035",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:29",
    "date_de_maj": "2022-12-19 18:23:25",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.859647, "lat": 48.184224 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau Lafayette",
    "code_postal": "43230",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Haute-Loire",
    "adresse_complete": "2 Les Partines, 43230 Chavaniac-Lafayette, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Les Partines, 43230 Chavaniac-Lafayette, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Les Partines",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chavaniac-Lafayette",
    "code_insee": "43067",
    "code_insee_departement": "43",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.161434",
    "longitude": "3.582761",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-lafayette.com\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin priv\u00e9",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Situ\u00e9 au sud de l'Auvergne, le ch\u00e2teau est la demeure natale du G\u00e9n\u00e9ral Marquis de Lafayette. Ses fondations datent du XIVe si\u00e8cle. Le parc qui s'\u00e9tend sur trois hectares est de conception r\u00e9cente (d\u00e9but du XXe si\u00e8cle) sous l'impulsion de J.Moffat administrateur du m\u00e9morial Lafayette, association am\u00e9ricaine propri\u00e9taire du site de 1916 \u00e0 2009 (maintenant la propri\u00e9t\u00e9 du d\u00e9partement). Le parc a conserv\u00e9 de nombreux am\u00e9nagements qui le caract\u00e9risaient au cours du XXe si\u00e8cle : le jardin anglais, les jardins aquatiques, le bois de conif\u00e8res, l'arboretum et la roseraie. Vous pourrez aussi admirer le Ch\u00eane de Lafayette, \u00e2g\u00e9 de trois si\u00e8cles, et l'Arbre de Lune ainsi que des sapins de Vancouver, des cypr\u00e8s de l'Atlas, des ginkgo, des metasequoias, des h\u00eatres pourpres, des cypr\u00e8s de Lawson...",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_43067_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0003",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-10-06 18:43:33",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.582761, "lat": 45.161434 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l'H\u00f4tel de Ville",
    "code_postal": "51200",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Marne",
    "adresse_complete": "7 bis Av. de Champagne, 51200 \u00c9pernay, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 bis Av. de Champagne, 51200 \u00c9pernay, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 bis Av. de Champagne",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "\u00c9pernay",
    "code_insee": "51230",
    "code_insee_departement": "51",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "49.043765",
    "longitude": "3.958647",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.epernay.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Repr\u00e9sentatif d\u2019un Second Empire ostentatoire, ce parc ornait l\u2019h\u00f4tel particulier de Camille Jacques Victor Auban-Mo\u00ebt avant de devenir celui de l\u2019h\u00f4tel de ville, \u00e0 partir de 1919. L\u2019ensemble de la composition s\u2019admire depuis le belv\u00e9d\u00e8re inspir\u00e9 du temple de l'amour du parc du Petit Trianon de Versailles.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_51230_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0026",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:16",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:56",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.958647, "lat": 49.043765 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de n\u00e9nuphars des p\u00e9pini\u00e8res Latour-Marliac",
    "code_postal": "47110",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Lot-et-Garonne",
    "adresse_complete": "11 Clos de la Commanderie, 47110 Le Temple-sur-Lot, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "11 Clos de la Commanderie, 47110 Le Temple-sur-Lot, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "11 Clos de la Commanderie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Temple-sur-Lot",
    "code_insee": "47306",
    "code_insee_departement": "47",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.378483",
    "longitude": "0.52087",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.latour-marliac.com\", \"https://www.facebook.com/latourmarliac\", \"https://twitter.com/latourmarliac\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Berceau historique de l\u2019hybridation des n\u00e9nuphars ayant conserv\u00e9 ses bassins historiques. Fournisseur de Claude Monet pour les jardins de Giverny, cette p\u00e9pini\u00e8re botanique pr\u00e9sente plus de 200 vari\u00e9t\u00e9s de n\u00e9nuphars et de plantes aquatiques.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_47306_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0031",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.52087, "lat": 44.378483 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Las",
    "code_postal": "83200",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "566 Chem. du Jonquet, 83200 Toulon, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "566 Chem. du Jonquet, 83200 Toulon, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "566 Chem. du Jonquet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Toulon",
    "code_insee": "83137",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.141804",
    "longitude": "5.910934",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://toulontourisme.com/fiche/jardin-du-las/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9 au XIXe si\u00e8cle par des marins toulonnais, ce jardin de 15000m\u00b2, situ\u00e9 en plein coeur de la vall\u00e9e du Las, accueille des plantes exotiques venues d'Orient, d'Oc\u00e9anie et d'Am\u00e9rique. A l'entr\u00e9e, son ordonnancement reste tr\u00e8s classique pour s'organiser de plus en plus librement lorsqu'on arrive vers la rivi\u00e8re avec notamment une grande prairie.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83137_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0034",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "musee de france",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:09",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.910934, "lat": 43.141804 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin du ch\u00e2teau",
    "code_postal": "58110",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Ni\u00e8vre",
    "adresse_complete": "Frasnay, 58110 Ch\u00e2tillon-en-Bazois, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Frasnay, 58110 Ch\u00e2tillon-en-Bazois, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Frasnay",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ch\u00e2tillon-en-Bazois",
    "code_insee": "58001",
    "code_insee_departement": "58",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.058343",
    "longitude": "3.676314",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaubazois.com\", \"https://www.instagram.com/chateaubazois/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Un parc et des jardins dont les mots qui viennent \u00e0 l'esprit sont charme et inventivit\u00e9.\n Canaux, rivi\u00e8re bassins et buis arbres de collection en sont les \u00e9l\u00e9ments essentiels.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_58065_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-07 16:23:29",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.676314, "lat": 47.058343 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de l'abbaye de Valloires",
    "code_postal": "80120",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Somme",
    "adresse_complete": "1 Valloires, 80120 Argoules, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Valloires, 80120 Argoules, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Valloires",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Argoules",
    "code_insee": "80025",
    "code_insee_departement": "80",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.348467",
    "longitude": "1.818872",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.baiedesomme.fr\", \"https://www.instagram.com/jardinsdevalloires/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "5 ambiances pour 5 jardins : sur 8 hectares, les jardins de Valloires, con\u00e7us par Gilles Cl\u00e9ment, rassemblent une collection de 5000 esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s d\u2019arbustes en diff\u00e9rents espaces : roseraie, jardin des 5 sens, jardin de l'\u00e9volution\u2026",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_80025_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0023",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.818872, "lat": 50.348467 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins d'Albertas",
    "code_postal": "13320",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne",
    "adresse_complete": "142 Chem. de Cougnaou, 13320 Bouc-Bel-Air, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "142 Chem. de Cougnaou, 13320 Bouc-Bel-Air, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "142 Chem. de Cougnaou",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bouc-Bel-Air",
    "code_insee": "13015",
    "code_insee_departement": "13",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.445268",
    "longitude": "5.410843",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardinsalbertas.com\", \"https://www.facebook.com/JardinsdAlbertas/\", \"https://twitter.com/jardinsalbertas\", \"https://www.instagram.com/jardins_dalbertas/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Jardins du XVIIe si\u00e8cle dans la grande tradition du jardin de Le N\u00f4tre. Mise en perspective des statues, fontaines et bassins qui rythment la visite.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_13015_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0018",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:20",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.410843, "lat": 43.445268 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau Saint-Jean de Beauregard",
    "code_postal": "91940",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Essonne",
    "adresse_complete": "3 Rue du Ch\u00e2teau, 91940 Saint-Jean-de-Beauregard, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue du Ch\u00e2teau, 91940 Saint-Jean-de-Beauregard, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Jean-de-Beauregard",
    "code_insee": "91560",
    "code_insee_departement": "91",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.663884",
    "longitude": "2.168738",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.domsaintjeanbeauregard.com\", \"https://www.instagram.com/chateaudesaintjeandebeauregard/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le Ch\u00e2teau de Saint-Jean de Beauregard est une destination pris\u00e9e par les amateurs de jardin du monde entier. Invitation \u00e0 d\u00e9couvrir l\u2019art de vivre au XVIIe si\u00e8cle, cette propri\u00e9t\u00e9 familiale a conserv\u00e9 intact son environnement d\u2019\u00e9poque : ch\u00e2teau meubl\u00e9 et habit\u00e9, plus grand pigeonnier d\u2019Ile-de-France, \u00e9tonnant potager fleuri \u00e0 la fran\u00e7aise unique par la diversit\u00e9 et la raret\u00e9 de ses collections v\u00e9g\u00e9tales.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_91560_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:14",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.168738, "lat": 48.663884 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de Plantbessin",
    "code_postal": "14490",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Calvados",
    "adresse_complete": "656 Chem. de Canchy, 14490 Castillon, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "656 Chem. de Canchy, 14490 Castillon, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "656 Chem. de Canchy",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Castillon",
    "code_insee": "14140",
    "code_insee_departement": "14",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.196481",
    "longitude": "-0.821383",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinscastillon-plantbessin.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Deux magnifiques jardins : le premier est une succession de \"chambres\", le deuxi\u00e8me est compos\u00e9 de trois terrasses.\n Deux jardins magnifiques. Le premier est une succession de \"chambres\" avec plans d'eau, mixed border, jardin de senteurs, pergola. Le deuxi\u00e8me compos\u00e9 de trois terrasses successives ponctu\u00e9es d'ifs trait\u00e9s en topiaires. Tr\u00e8s belle bordure de gramin\u00e9es. plan d\u2019eau d'agr\u00e9mentation central. 4 beaux cornus controversa ornent la partie centrale. De nombreuses porteries des bancs pour permettre aux visiteurs de s\u2019asseoir, et autres \u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs parsem\u00e9s \u00e7a et l\u00e0.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_14140_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:15",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.821383, "lat": 49.196481 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Val Maubrune",
    "code_postal": "23000",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Creuse",
    "adresse_complete": "Val Maubrune, Unnamed Road, 23000 La Brionne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Val Maubrune, 23000 La Brionne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Val Maubrune",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Brionne",
    "code_insee": "23033",
    "code_insee_departement": "23",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.158116",
    "longitude": "1.79164",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardin-valmaubrune-creuse.fr\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Val Maubrune est un jardin r\u00e9cent, mis en \u0153uvre en l'an 2000 et ouvert au public en 2011. Il a re\u00e7u en 2012 \"le Prix coup de c\u0153ur\" d\u00e9cern\u00e9 par l'Association des Journalistes du Jardin et de l'Horticulture (AJJH). Il se situe en Creuse sur l'axe Limoges-Clermont-Ferrand, dans les Monts de Gu\u00e9ret, \u00e0 8 km \u00e0 l'ouest de cette ville.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_23033_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0054",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-12-20 17:50:02",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.79164, "lat": 46.158116 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Potager des Princes",
    "code_postal": "60500",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "5 All. du Coq Chantant, 60500 Chantilly, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 All. du Coq Chantant, 60500 Chantilly, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 All. du Coq Chantant",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chantilly",
    "code_insee": "60141",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.201238",
    "longitude": "2.463126",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.potagerdesprinces.com\", \"https://www.instagram.com/potagerdesprinces/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Tout au long des 2,5 hectares de visite, les promeneurs d\u00e9couvrent des fabriques de treillages, des cascades, un mus\u00e9e de jardins ainsi que cette ann\u00e9e, de nombreux animaux en plus de ceux d\u00e9j\u00e0 expos\u00e9s au Mus\u00e9e Vivant de la Basse Cour Naine cr\u00e9\u00e9 en 2013 au sein du parc. Le Potager des Princes devient cette ann\u00e9e un v\u00e9ritable parc animalier pour le plus grand plaisir des familles.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_60141_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0014",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.463126, "lat": 49.201238 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Soleil Levant dans le parc botanique de Haute-Bretagne",
    "code_postal": "35210",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Ille-et-Vilaine",
    "adresse_complete": "7 Rue des Forges, 35210 Parce, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue des Forges, 35210 Parce, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue des Forges",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Parce",
    "code_insee": "35071",
    "code_insee_departement": "35",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.27306",
    "longitude": "-1.20028",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardinbretagne.com/\", \"https://www.facebook.com/parcfloralbretagne/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Jardin d\u2019inspiration japonaise, au c\u0153ur d\u2019un ensemble de vingt-quatre jardins \u00e0 th\u00e8mes cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de 1995 dans le parc d'un ch\u00e2teau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_35071_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0018",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.20028, "lat": 48.27306 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins de Roquelin",
    "code_postal": "45130",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loiret",
    "adresse_complete": "46 Rte de la Nivelle, 45130 Meung-sur-Loire, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "46 Rte de la Nivelle, 45130 Meung-sur-Loire, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "46 Rte de la Nivelle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Meung-sur-Loire",
    "code_insee": "45203",
    "code_insee_departement": "45",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.844343",
    "longitude": "1.703453",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lesjardinsderoquelin.com\", \"https://www.instagram.com/les_jardins_de_roquelin/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Les jardins de Roquelin sont n\u00e9s autour d'une vielle ferme en bord de loire \u00e0 Meung-sur-Loire.\n Ce jardin d'inspiration anglaise s'\u00e9tend sur 1 hectare. Vous y trouverez pr\u00e8s de 450 vari\u00e9t\u00e9s de roses, principalement anciennes, m\u00eal\u00e9es \u00e0 toutes sorte de plantes : vivaces, arbustes, plantes grimpantes...\n De nombreuses structures en chataigniers prises d'assaut par les rosiers lianes donnent un esprit plus m\u00e9di\u00e9val.\n Boutique et p\u00e9pini\u00e8re terminent la visite.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_45203_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0024",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.703453, "lat": 47.844343 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Maizicourt",
    "code_postal": "80370",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Somme",
    "adresse_complete": "29 Rte d'Amiens, 80370 Maizicourt, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "29 Rte d'Amiens, 80370 Maizicourt, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "29 Rte d'Amiens",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Maizicourt",
    "code_insee": "80503",
    "code_insee_departement": "80",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.194489",
    "longitude": "2.125729",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardinsdemaizicourt.com\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ce parc paysager de 10 hectares, servant d'\u00e9crin \u00e0 un petit ch\u00e2teau du XVIIIe si\u00e8cle, propose une collection de rosiers et d'hydrangeas dans leurs bordures de buis, ainsi qu\u2019une succession de jardins \u00e0 th\u00e8mes r\u00e9servant des surprises (pivoines, topiaires, fabriques, fontaines et bassins).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_80503_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0024",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:02",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.125729, "lat": 50.194489 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins suspendus",
    "code_postal": "76620",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Seine-Maritime",
    "adresse_complete": "52 Rue du Fort, 76620 Le Havre, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "52 Rue du Fort, 76620 Le Havre, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "52 Rue du Fort",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Havre",
    "code_insee": "76351",
    "code_insee_departement": "76",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.502011",
    "longitude": "0.093179",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lehavre.fr\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Implant\u00e9 au milieu du XIXe si\u00e8cle sur un promontoire surplombant Le Havre et l\u2019embouchure de la Seine, le \"fort de Sainte-Adresse\" occupe une position strat\u00e9gique. Le r\u00e9am\u00e9nagement du fort en \"Jardins suspendus\" participe des requalifications architecturales et paysag\u00e8res entreprises depuis une dizaine d\u2019ann\u00e9es au Havre.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_76351_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0038",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:54",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.093179, "lat": 49.502011 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Landon",
    "code_postal": "39100",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Jura",
    "adresse_complete": "101 Av. de Landon, 39100 Dole, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "101 Av. de Landon, 39100 Dole, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "101 Av. de Landon",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Dole",
    "code_insee": "39198",
    "code_insee_departement": "39",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.104707",
    "longitude": "5.487758",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardindelandon.fr\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Ce jardin et son arboretum, agr\u00e9ment\u00e9s d\u2019un potager et d\u2019un verger, s\u2019\u00e9tendent sur 8300 m\u00b2. Sa remarquable richesse v\u00e9g\u00e9tale, compos\u00e9e de vari\u00e9t\u00e9s rares ou m\u00e9connues, orne et structure diff\u00e9rentes chambres de verdure. Des mises en sc\u00e8nes v\u00e9g\u00e9tales valorisent les fontaines du jardin. Une s\u00e9lection d\u2019arbres (\u00e9rables, sorbiers\u2026) et d\u2019arbustes (cornouillers, fusains, viornes\u2026) aux feuillages flamboyants colore le paysage automnal.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_39198_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0024",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-11 21:54:46",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.487758, "lat": 47.104707 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine national de Saint-Germain-en-Laye",
    "code_postal": "78100",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Yvelines",
    "adresse_complete": "4 Pl. Charles de Gaulle, 78100 Saint-Germain-en-Laye, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Pl. Charles de Gaulle, 78100 Saint-Germain-en-Laye, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Pl. Charles de Gaulle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Germain-en-Laye",
    "code_insee": "78551",
    "code_insee_departement": "78",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.89755",
    "longitude": "2.094475",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.musee-antiquitesnationales.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2007",
    "description": "Les jardins du domaine de Saint-Germain-en-Laye sont compos\u00e9s d'un jardin r\u00e9gulier avec parterres fleuris et topiaires d'ifs, d'une grande terrasse de 1945 m de long surplombant la vall\u00e9e de la Seine, ainsi que d'un jardin anglais cr\u00e9\u00e9 au XIXe si\u00e8cle et r\u00e9alis\u00e9 sur l'emprise de la for\u00eat avec une structure de ch\u00eanes tri-centenaires et trifides (\u00e0 trois troncs). Longue de 1945 m et large de 30, la grande terrasse de Le N\u00f4tre a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e dans le troisi\u00e8me quart du XVIIe si\u00e8cle (entre 1663 et 1673). Elle surplombe la Seine et Paris. R\u00e9alis\u00e9e selon le principe des citadelles \u00e0 la Vauban, elle d\u00e9bute par un demi-cercle, le belv\u00e9d\u00e8re, pour s'achever par un octogone qui conduit au ch\u00e2teau du Val.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_78551_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0027",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique; musee de France",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.094475, "lat": 48.89755 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "La prairie enchant\u00e9e",
    "code_postal": "79400",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Deux-S\u00e8vres",
    "adresse_complete": "7 La Collini\u00e8re, 79400 Exireuil, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 La Collini\u00e8re, 79400 Exireuil, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 La Collini\u00e8re",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Exireuil",
    "code_insee": "79020",
    "code_insee_departement": "79",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.439948",
    "longitude": "-0.182663",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://mon-jardin-naturel.cpie.fr/Jardin.aspx?ID=79376\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2021",
    "description": "Ce parc paysager a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1992 \u00e0 l\u2019emplacement d\u2019une ancienne prairie o\u00f9 p\u00e2turaient des vaches. De part et d\u2019autre d\u2019all\u00e9es serpentant et structurant l\u2019ensemble, les propri\u00e9taires ont plant\u00e9 une collection de ch\u00eanes, magnolias et \u00e9rables ainsi que de nombreux autres arbres rares. Des arbustes et des rosiers agr\u00e9mentent le tout. Con\u00e7u pour accueillir oiseaux, insectes, batraciens\u2026 le jardin s\u2019ouvre sur une pi\u00e8ce d\u2019eau garnie de n\u00e9nuphars et de plantes aquatiques. Un potager cultiv\u00e9 en permaculture, avec planches, buttes et lasagnes fait \u00e9galement partie de la visite.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-08 17:29:51",
    "date_de_maj": "2022-09-08 17:41:46",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.182663, "lat": 46.439948 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des fa\u00efenciers",
    "code_postal": "57200",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Moselle",
    "adresse_complete": "125 Av. de la Blies, 57200 Sarreguemines, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "125 Av. de la Blies, 57200 Sarreguemines, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "125 Av. de la Blies",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Sarreguemines",
    "code_insee": "57631",
    "code_insee_departement": "57",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "49.127032",
    "longitude": "7.081488",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Am\u00e9nag\u00e9 en bord de rivi\u00e8re, sur une friche industrielle, le jardin des Fa\u00efenciers \u2013 paysag\u00e9 par Philippe Niez \u2013 offre 4ha de nature apprivois\u00e9e. Les collections de v\u00e9g\u00e9taux mises en sc\u00e8ne \u00e9voquent les sources d'inspiration des artistes d\u00e9corateurs, l'alchimie des couleurs et la fabrication de la fa\u00efence.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_57631_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0043",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "musee de france",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:42",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:35",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.081488, "lat": 49.127032 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Br\u00e9cy",
    "code_postal": "14480",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Calvados",
    "adresse_complete": "5 Rue Guy de Maupassant, 14480 Creully sur Seulles, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Rue Guy de Maupassant, 14480 Creully sur Seulles, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Rue Guy de Maupassant",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Creully sur Seulles",
    "code_insee": "14200",
    "code_insee_departement": "14",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.279824",
    "longitude": "-0.544165",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/84-jardins-du-chateau-de-brecy\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le jardin de Br\u00e9cy, longtemps attribu\u00e9 \u00e0 Fran\u00e7ois Mansart, date de la seconde moiti\u00e9 du XVIIe si\u00e8cle. Il est l'un des rares exemples de cette \u00e9poque subsistant en France. Il s'\u00e9tage sur 4 terrasses s'\u00e9levant au-dessus du parterre \u00e0 l'arri\u00e8re de la maison jusqu'\u00e0 la grille et le ciel. Chaque terrasse abrite un jardin particulier. Br\u00e9cy a gard\u00e9 une forte empreinte m\u00e9di\u00e9vale, jardins ind\u00e9pendants clos de murs, des acquisitions de la Renaissance, sculpture et broderies, tout en annon\u00e7ant les grandes compositions des jardins fran\u00e7ais classiques, en \u00e9troite relation avec la demeure.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_14200_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0007",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:15",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.544165, "lat": 49.279824 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Galleville",
    "code_postal": "76560",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Seine-Maritime",
    "adresse_complete": "49\u00b043'48.9\"N 0\u00b047'30.2\"E, 76560 Doudeville, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "49\u00b043'48.9\"N 0\u00b047'30.2\"E, 76560 Doudeville, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "49\u00b043'48.9\"N 0\u00b047'30.2\"E",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Doudeville",
    "code_insee": "76219",
    "code_insee_departement": "76",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.730246",
    "longitude": "0.791026",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudegalleville.com/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin Renaissance entour\u00e9 de h\u00eatres s\u00e9culaires, il est d'ordonnance classique. Palissades de tilleuls et longues charmilles taill\u00e9es encadrant les tapis gazonn\u00e9s ponctueront votre cheminement vers le vaste jardin de fleurs et d'arbustes rares, puis vers le tr\u00e8s joli potager.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_76219_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0031",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:44",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.791026, "lat": 49.730246 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau d'Ainay-le-Vieil",
    "code_postal": "18200",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Cher",
    "adresse_complete": "7 Rue du Ch\u00e2teau, 18200 Ainay-le-Vieil, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue du Ch\u00e2teau, 18200 Ainay-le-Vieil, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ainay-le-Vieil",
    "code_insee": "18002",
    "code_insee_departement": "18",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "46.667529",
    "longitude": "2.550935",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://chateau-ainaylevieil.fr/le-parc-et-les-jardins-deau/\", \"https://www.instagram.com/le_jardin_de_marie/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Le visiteur est accueilli par une collection de Viburnum qui d\u00e9limite le jardin du parking. Un cheminement fra\u00eechement plant\u00e9 de vignes vous conduit \u00e0 la roseraie. Plus de 300 rosiers y sont install\u00e9s et tout autant fleurissent dans les autres parties du jardin. Une mixed border principalement plant\u00e9e de gramin\u00e9es et divers rosiers longe la roseraie et conduit \u00e0 une plus grande mixed border (le centre du jardin) entour\u00e9e d'une haie de charmille. Une grande vari\u00e9t\u00e9 de plantes vivaces voisinent avec d'autres rosiers. La promenade continue avec le jardin blanc, \u00e9galement entour\u00e9 d'une haie de charmille.Le verger fait le lien entre ces divers jardins et le ruisseau qui m\u00eane au bassin. Le tout est magnifiquement arbor\u00e9 et fleuri. Une petite plage de gravillon vous accueille au bord du bassin dans une ambiance tr\u00e8s \"sud\". La visite s'ach\u00e8ve avec le potager fleuri et enti\u00e8rement Bio.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_18002_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0002",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-16 17:02:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.550935, "lat": 46.667529 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc Jouvet",
    "code_postal": "26000",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Dr\u00f4me",
    "adresse_complete": "251 Rte de Romans, 26000 Valence, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "251 Rte de Romans, 26000 Valence, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "251 Rte de Romans",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Valence",
    "code_insee": "26362",
    "code_insee_departement": "26",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "44.936989",
    "longitude": "4.911465",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.facebook.com/pages/Parc-Jouvet/1437159116515481\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Parc public de 7 hectares, cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle par des architectes paysagistes de renom (Vacherot, Redont, Touret, Martinet) ; de style composite il associe style \u00e0 la fran\u00e7aise et d\u00e9cor paysager. Ouvert toute l'ann\u00e9e.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_26362_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0021",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:25",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.911465, "lat": 44.936989 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de la Bourbansais",
    "code_postal": "35720",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Ille-et-Vilaine",
    "adresse_complete": "3 Le Freche, 35720 Pleugueneuc, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Le Freche, 35720 Pleugueneuc, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Le Freche",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Pleugueneuc",
    "code_insee": "35226",
    "code_insee_departement": "35",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.405077",
    "longitude": "-1.866035",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.labourbansais.com\", \"https://www.facebook.com/labourbansais/\", \"https://twitter.com/labourbansais\", \"https://www.instagram.com/domainedelabourbansais/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Deux vastes perspectives sont cr\u00e9\u00e9es vers 1750 sur le site d\u2019un ch\u00e2teau des 17e et 18e si\u00e8cles, selon le mod\u00e8le des grands parcs classiques dessin\u00e9s \u00e0 l\u2019\u00e9poque : au sud la grande avenue et son jardin dit du Carroussel, \u00e0 l\u2019ouest le jardin \u00ab \u00e0 la fran\u00e7aise \u00bb orn\u00e9 d\u2019une statuaire mythique. A l\u2019angle de ces deux espaces, un grand potager clos a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 en respectant les plans anciens conserv\u00e9s au ch\u00e2teau (MH \u2013 24 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_35226_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0020",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:52",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.866035, "lat": 48.405077 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de La Roche Courbon",
    "code_postal": "17250",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Charente-Maritime",
    "adresse_complete": "7 Rue de la Font le terrier, 17250 Saint-Porchaire, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue de la Font le terrier, 17250 Saint-Porchaire, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue de la Font le terrier",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Porchaire",
    "code_insee": "17387",
    "code_insee_departement": "17",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.817735",
    "longitude": "-0.794207",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.larochecourbon.fr\", \"https://www.facebook.com/larochecourbon/\", \"https://twitter.com/LaRocheCourbon\", \"https://www.instagram.com/larochecourbon/\", \"https://www.youtube.com/watch?v=GThxdfj8ZOw&feature=youtu.be\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le ch\u00e2teau, forteresse du XVe transform\u00e9e en demeure d'agr\u00e9ment au XVIIe si\u00e8cle, et ses jardins sont le fleuron de la Charente-Maritime. Pour admirer cet ensemble harmonieux jalonn\u00e9 de statues et de parterres g\u00e9om\u00e9triques, un escalier monumental plac\u00e9 derri\u00e8re la pi\u00e8ce d'eau principale offre au visiteur un panorama \u00e9tonnant et magique.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_17387_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0043",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:06",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.794207, "lat": 45.817735 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins du ch\u00e2teau du Rivau",
    "code_postal": "37120",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre-et-Loire",
    "adresse_complete": "3 Imp. du Coudray, 37120 L\u00e9mer\u00e9, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Imp. du Coudray, 37120 L\u00e9mer\u00e9, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Imp. du Coudray",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "L\u00e9mer\u00e9",
    "code_insee": "37125",
    "code_insee_departement": "37",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.102541",
    "longitude": "0.317207",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudurivau.com\", \"https://www.instagram.com/chateaudurivau/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Les jardins sont des cr\u00e9ations contemporaines qui mettent en sc\u00e8ne les th\u00e8mes inspir\u00e9s des contes et l\u00e9gendes (6 hectares).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_37125_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0015",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:57",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.317207, "lat": 47.102541 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des rouges vis",
    "code_postal": "71530",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Haute-Sa\u00f4ne",
    "adresse_complete": "6 Rue Pautet, 71530 Champforgeuil, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "6 Rue Pautet, 71530 Champforgeuil, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "6 Rue Pautet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Champforgeuil",
    "code_insee": "70248",
    "code_insee_departement": "70",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "46.82",
    "longitude": "4.83",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Calme jardin paysager de 2 hectares, entre rivi\u00e8re et \u00e9tang. Riches collections de vivaces m\u00e9connues, et d'arbustes, d\u00e9clin\u00e9es en milieux et tableaux vari\u00e9s. Sans arrosage ni traitements. Nombreux si\u00e8ges.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_70248_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0019",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:47",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:53",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.83, "lat": 46.82 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Square Cuzin",
    "code_postal": "32000",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Gers",
    "adresse_complete": "Rue Guynemer, 32000 Auch, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Rue Guynemer, 32000 Auch, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Rue Guynemer",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Auch",
    "code_insee": "32013",
    "code_insee_departement": "32",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.6469024",
    "longitude": "0.5819573",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.auch-tourisme.com/patrimoine-culturel/square-jerome-cuzin\", \"https://fr-fr.facebook.com/villedauch/posts/1842675765798180\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "Jardin de 2800 m2 autour de l\u2019ancienne chapelle du s\u00e9minaire, le square J\u00e9r\u00f4me-Cuzin, a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 entre 2017 et 2018.\nLe parti d\u2019am\u00e9nagement a \u00e9t\u00e9 de cr\u00e9er un \u00eelot de fra\u00eecheur \u2013 avec une source \u00e0 eau recycl\u00e9e qui court dans un ruisseau de galets, le cheminement \u00e9tant assorti de brumisateurs - au sein du centre historique, mais aussi d\u2019am\u00e9nager la partie en talus expos\u00e9e plein sud avec des plantes adapt\u00e9es aux conditions difficiles, en donnant ainsi naissance \u00e0 un \u00ab jardin sec \u00bb. Ces deux parties sont reli\u00e9es par une zone de transition et de repos avec des pelouses, des plantations et de nombreux bancs et transats.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-15 14:50:49",
    "date_de_maj": "2022-09-15 14:50:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.5819573, "lat": 43.6469024 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin int\u00e9rieur \u00e0 ciel ouvert",
    "code_postal": "61430",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Orne",
    "adresse_complete": "Interieur a ciel ouvert, 6 Chem. du Lavoir, 61430 Athis-Val-de-Rouvre, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Interieur a ciel ouvert, 61430 Athis-Val-de-Rouvre, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Interieur a ciel ouvert",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Athis-Val-de-Rouvre",
    "code_insee": "61007",
    "code_insee_departement": "61",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "48.808806",
    "longitude": "-0.504959",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardin-interieuracielouvert.com/\", \"https://www.facebook.com/Jardin-int%C3%A9rieur-%C3%A0-ciel-ouvert-1868873793399621/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Ouvert au public depuis 2011, ce jardin contemporain a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de mars 2000 par Dominique et Beno\u00eet Delomez, artistes plasticiens. Il est g\u00e9r\u00e9 dans le respect de l\u2019environnement et de la biodiversit\u00e9. Po\u00e9tique, intimiste ou ludique, le sauvage apprivois\u00e9 et la luxuriance c\u00f4toient la radicalit\u00e9 sur un site enti\u00e8rement remodel\u00e9, compos\u00e9 de talus, de bassins et de rochers. L\u2019eau y est tr\u00e8s pr\u00e9sente : bassins sauvages, fontaines, cours d\u2019eau animent ce jardin, donnant une atmosph\u00e8re apaisante, invitant au r\u00eave, \u00e0 la fl\u00e2nerie, \u00e0 la d\u00e9couverte d\u2019espaces insolites. Plus de 1200 vari\u00e9t\u00e9s de plantes sont actuellement pr\u00e9sentes, compos\u00e9es de vivaces, de gramin\u00e9es et d\u2019arbustes ; des esp\u00e8ces r\u00e9gionales y sont r\u00e9pertori\u00e9es ainsi qu\u2019une collection de 136 taxons de foug\u00e8res. Dans des tonalit\u00e9s de rouge et d\u2019oranger, le potager, magnifi\u00e9 par des miroirs, accueille fruitiers, l\u00e9gumes, plantes aromatiques et m\u00e9dicinales. Au d\u00e9tour d\u2019un sentier, en r\u00e9sonance au jardin, des \u0153uvres contemporaines surprennent le visiteur.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_61007_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0043",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:18:00",
    "date_de_maj": "2022-12-20 16:19:54",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.504959, "lat": 48.808806 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin retir\u00e9",
    "code_postal": "61140",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Orne",
    "adresse_complete": "14 Av. Robert Cousin, 61140 Bagnoles de l'Orne Normandie, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "14 Av. Robert Cousin, 61140 Bagnoles de l'Orne Normandie, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "14 Av. Robert Cousin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bagnoles de l'Orne Normandie",
    "code_insee": "61483",
    "code_insee_departement": "61",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "48.558657",
    "longitude": "-0.420542",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lejardinretire.fr/\", \"https://www.facebook.com/LeJardinRetire\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Situ\u00e9 en plein coeur de la For\u00eat d'Andaines \u00e0 Bagnoles de l' Orne, ville thermale, une occasion de d\u00e9couvrir, un superbe jardin de mi-ombre, intime et raffin\u00e9 sur 2500 m2. Dans ce cadre romantique, ceintur\u00e9 par une haie d'arbustes et d'arbres centenaires, vous pouvez voir s'\u00e9panouir au fil des saisons de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s de roses, cl\u00e9matites, vivaces dont les astrances mais plus encore les hostas pour leur feuillage, de nombreux phlox, des persicaires, de nombreux arbustes.... La jardini\u00e8re ne manque pas de trouver aux roses leurs meilleures associ\u00e9es pour cr\u00e9er des mises en sc\u00e8ne tant\u00f4t th\u00e9\u00e2trales, plus discr\u00e8tes, romantiques ou sauvages. Le Jardin Retir\u00e9 offre en toute harmonie, une succession d'ambiances : le Jardin Boudoir, le Jardin \u00e0 l'Anglaise, le Jardin d'eau, l'All\u00e9e Blanche, la Serre-Chapelle.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_61483_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0044",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-20 16:18:51",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.420542, "lat": 48.558657 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Montr\u00e9al",
    "code_postal": "24400",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "860 Rte des Ch\u00eanes, 24400 Issac, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "860 Rte des Ch\u00eanes, 24400 Issac, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "860 Rte des Ch\u00eanes",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Issac",
    "code_insee": "24211",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.0219",
    "longitude": "0.458426",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Au pied du ch\u00e2teau Renaissance, jardins en terrasses con\u00e7us par Achille Duch\u00eane au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle, sur les fortifications dominant la vall\u00e9e.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24211_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0012",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:04",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.458426, "lat": 45.0219 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin d\u2019H\u00e9lys-oeuvre",
    "code_postal": "24160",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "1245 Rte de la Loue, 24160 Saint-M\u00e9dard-d'Excideuil, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1245 Rte de la Loue, 24160 Saint-M\u00e9dard-d'Excideuil, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1245 Rte de la Loue",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-M\u00e9dard-d'Excideuil",
    "code_insee": "24463",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.340552",
    "longitude": "1.075687",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lejardindhelys-oeuvre.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Atelier-jardin de cr\u00e9ation artistique dans une propri\u00e9t\u00e9 du XIXe si\u00e8cle. Interventions et installations dans l'ancien parc historique.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24463_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0016",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-20 17:58:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.075687, "lat": 45.340552 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du clo\u00eetre Notre-Dame",
    "code_postal": "47200",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Lot-et-Garonne",
    "adresse_complete": "12 Rue Pierre Mendes -France, 47200 Marmande, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "12 Rue Pierre Mendes -France, 47200 Marmande, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "12 Rue Pierre Mendes -France",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Marmande",
    "code_insee": "47157",
    "code_insee_departement": "47",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.504311",
    "longitude": "0.187295",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Jardin r\u00e9gulier d\u2019art topiaire am\u00e9nag\u00e9 en 1955 d\u2019apr\u00e8s un mod\u00e8le de jardin Renaissance, \u00e0 l\u2019emplacement de l\u2019ancien pr\u00e9au du clo\u00eetre.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_47157_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0030",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.187295, "lat": 44.504311 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins de Quercy",
    "code_postal": "82330",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Tarn-et-Garonne",
    "adresse_complete": "Cambou, 82330 Verfeil sur Seye, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Cambou, 82330 Verfeil sur Seye, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Cambou",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Verfeil sur Seye",
    "code_insee": "82191",
    "code_insee_departement": "82",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "44.17289",
    "longitude": "1.88191",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lesjardinsdequercy.fr\", \"https://www.instagram.com/lesjardinsdequercy/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Sur un hectare priv\u00e9 de terrain en pente, jardins th\u00e9matiques de diff\u00e9rente taille, clos par des haies. Une dizaine de jardins : blanc, v\u00e9g\u00e9tal, \u00e0 l'anglaise, australien, indien, labyrinthe... Nouveau cette ann\u00e9e : le jardin des ruines romaines.\n Nombreuses vari\u00e9t\u00e9s rares de vivaces, de rosiers.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_82191_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0032",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-07 16:26:36",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.88191, "lat": 44.17289 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de la Varenne",
    "code_postal": "55000",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Meuse",
    "adresse_complete": "9 Rue Victor Petin, 55000 Haironville, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "9 Rue Victor Petin, 55000 Haironville, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "9 Rue Victor Petin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Haironville",
    "code_insee": "55224",
    "code_insee_departement": "55",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.686569",
    "longitude": "5.083836",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.Grand-Estdesjardins.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le parc, dat\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, se compose d'une prairire, ponctu\u00e9e de bosquets, ceintur\u00e9e d'une promenade le long de la Saulx, bord\u00e9e d'arbres remarquables. Des bancs de pierre offrant une vue sur le ch\u00e2teau, la rivi\u00e8re , le vieux pont d'Haironville. A l'arri\u00e8re du ch\u00e2teau, la terrasse \u00e0 la fran\u00e7aise surplombe l'ensemble du parc.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_55224_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0038",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.083836, "lat": 48.686569 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Soussilanges",
    "code_postal": "71110",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Sa\u00f4ne-et-Loire",
    "adresse_complete": "5000 Le Bourg, 71110 C\u00e9ron, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5000 Le Bourg, 71110 C\u00e9ron, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5000 Le Bourg",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "C\u00e9ron",
    "code_insee": "71071",
    "code_insee_departement": "71",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "46.282505",
    "longitude": "3.943743",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.lesjardinsdessoussilanges.com/\", \"https://www.facebook.com/lesjardinsdessoussilanges/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Lov\u00e9 au c\u0153ur d\u2019un vallon de Bourgogne du Sud, ce jardin naturel s\u2019organise en cinq espaces clos gravitant autour d\u2019une demeure bourbonnaise du XVIIIe si\u00e8cle. Les ambiances s\u2019encha\u00eenent au rythme des clins d\u2019\u0153il, des parterres de vivaces, des massifs de rosiers, de gramin\u00e9es et des bassins de nymph\u00e9as ouverts sur la campagne environnante. Cr\u00e9es en 2003 sur un demi hectare, les jardins des Soussilanges se d\u00e9voilent au rythme de chacun. Jardins et campagne ne font plus qu\u2019un, le temps s\u2019arr\u00eate, l\u2019heure est \u00e0 une balade intime au sein du bocage de France.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_71071_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0031",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:47",
    "date_de_maj": "2022-12-15 17:49:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.943743, "lat": 46.282505 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau Fl\u00e9ville",
    "code_postal": "54710",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Meurthe-et-Moselle",
    "adresse_complete": "5 Rue du Ch\u00e2teau, 54710 Fl\u00e9ville-devant-Nancy, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Rue du Ch\u00e2teau, 54710 Fl\u00e9ville-devant-Nancy, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Fl\u00e9ville-devant-Nancy",
    "code_insee": "54197",
    "code_insee_departement": "54",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.625702",
    "longitude": "6.202488",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.fleville.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le ch\u00e2teau de Fl\u00e9ville b\u00e9n\u00e9ficie d'un environnement exceptionnel, avec son jardin 4 branches, adoss\u00e9 \u00e0 une Orangerie du XVIIIe si\u00e8cle, dont la fa\u00e7ade arri\u00e8re est d\u00e9cor\u00e9 d'un trompe l'oeil. Un grand parc romantique de 20 ha, dessin\u00e9 par Paul de Choulot et class\u00e9 parmi les monuments historiques, entoure le ch\u00e2teau : on peut y admirer les fabriques, les all\u00e9es sinueuses et quelques animaux.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_54197_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0032",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.202488, "lat": 48.625702 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le jardin de Marguerite",
    "code_postal": "67115",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Bas-Rhin",
    "adresse_complete": "Le Jardin de Marguerite et G\u00eete La Cour Anglaise, 2 Rue du Verger, 67115 Plobsheim, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Le Jardin de Marguerite et G\u00eete La Cour Anglaise, 2 Rue du Verger, 67115 Plobsheim, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Le Jardin de Marguerite et G\u00eete La Cour Anglaise",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Plobsheim",
    "code_insee": "67378",
    "code_insee_departement": "67",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.472904",
    "longitude": "7.723805",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.gitelacouranglaise.fr/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Ce jardin d\u2019inspiration anglaise, harmonieux et empreint de po\u00e9sie, semble tr\u00e8s ancien avec ses \u00e9l\u00e9ments en gr\u00e8s et en bois qui le fondent dans cet environnement de campagne.\n Diff\u00e9rentes ambiances s\u2019y succ\u00e8dent et constituent un idyllique lieu : le c\u0153ur verdoyant, l\u2019all\u00e9e de roses, le jardin de couleurs, le bassin avec son chemin d\u2019eau, la vall\u00e9e de brume, le coin d\u2019ombre et de lumi\u00e8re, le potager.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_67378_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0006",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.723805, "lat": 48.472904 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Villa Arnaga",
    "code_postal": "64250",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques",
    "adresse_complete": "9 Av. du Dr Alexandre Camino, 64250 Cambo-les-Bains, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "9 Av. du Dr Alexandre Camino, 64250 Cambo-les-Bains, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "9 Av. du Dr Alexandre Camino",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cambo-les-Bains",
    "code_insee": "64160",
    "code_insee_departement": "64",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "43.366686450127",
    "longitude": "-1.4207893323874",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.arnaga.com\", \"https://www.facebook.com/villaarnaga/\", \"https://twitter.com/VillaArnaga\", \"https://www.instagram.com/villaarnaga/\", \"https://www.youtube.com/watch?v=sFAhjQ2ySA8\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Villa du po\u00e8te Edmond Rostand r\u00e9alis\u00e9e en 1906. Elle est entour\u00e9e d\u2019un jardin mixte ouvrant sur le panorama des Pyr\u00e9n\u00e9es avec parcours d\u2019eau, orangerie, pergola, jardin anglais.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_64160_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0032",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "import",
    "date_de_maj": "2022-03-09 12:54:43",
    "coordonnees_geographiques": {
      "lon": -1.4207893323874,
      "lat": 43.366686450127
    }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Pesseli\u00e8res",
    "code_postal": "18300",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Cher",
    "adresse_complete": "1 Rte d'Azy, 18300 Jalognes, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rte d'Azy, 18300 Jalognes, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rte d'Azy",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Jalognes",
    "code_insee": "18116",
    "code_insee_departement": "18",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.215539",
    "longitude": "2.778523",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudepesselieres.com\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Parc paysager du XVIIIe si\u00e8cle avec canal naturalis\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, labyrinthe de charmes, collection d'iris, all\u00e9e de buis tricentenaires, prairie fleurie et jardin clos contemporain. (23 hectares).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_18116_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0005",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:44",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:43",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.778523, "lat": 47.215539 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Jussy",
    "code_postal": "18130",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Cher",
    "adresse_complete": "23 Rte de Raymond, 18130 Jussy-Champagne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "23 Rte de Raymond, 18130 Jussy-Champagne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "23 Rte de Raymond",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Jussy-Champagne",
    "code_insee": "18119",
    "code_insee_departement": "18",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "46.985016",
    "longitude": "2.648529",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardins-de-france.com/parc-du-chateau-de-jussy\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Parc romantique cr\u00e9\u00e9 par le comte de Choulot, inscrit au titre des monuments historiques, servant d'\u00e9crin au ch\u00e2teau de Jussy, \u00e9difice du XVIIe si\u00e8cle, \u00e0 plan en H en brique et pierre, serti de douves aliment\u00e9es par le Craon. L'empreinte du vieux parc du XVIIe si\u00e8cle est toujours perceptible, avec l'alignement des vieux tilleuls \u00e0 l'ouest du ch\u00e2teau, l'all\u00e9e d'eau \u00e0 l'est et ses cinq platanes monumentaux, les restes du labyrinthe de buis et, sur la grande pelouse au sud, le pavillon d'angle et les traces du mur de l'antique jardin clos. Les arbres du cru, \u00e9rables, fr\u00eanes, tilleuls, merisiers, ifs, se sont multipli\u00e9s, envahissant l'espace ; les champs autrefois consacr\u00e9s \u00e0 la culture sont devenus des pelouses ; des arbustes ornementaux, des alignements d'ifs taill\u00e9s et de rosiers arbustifs sont venus enrichir les abords du ch\u00e2teau. Mais le plan con\u00e7u et ex\u00e9cut\u00e9 au XIXe, avec ses bosquets de feuillus, de pins et de c\u00e8dres, et ses all\u00e9es serpentant paresseusement dans les champs, est lui aussi toujours l\u00e0.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_18119_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0031",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:42",
    "date_de_maj": "2022-12-16 17:01:06",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.648529, "lat": 46.985016 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins fruitiers de Laquenexy",
    "code_postal": "57530",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Moselle",
    "adresse_complete": "4 Rue Bourger et Perrin, 57530 Laquenexy, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Rue Bourger et Perrin, 57530 Laquenexy, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Rue Bourger et Perrin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Laquenexy",
    "code_insee": "57385",
    "code_insee_departement": "57",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "49.076228",
    "longitude": "6.310527",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinsfruitiersdelaquenexy.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Ils se composent d'une vingtaine de jardins diff\u00e9rents et mettent tous vos sens en \u00e9veil. Du jardin des petits fruits au potager du curieux, d\u00e9couvrez, touchez, humez....Puis partez \u00e0 l'autre bout du monde, dans les jardins am\u00e9rindien et maori. Des chaises longues vous invitent \u00e0 profiter de la qui\u00e9tude du lieu. Le temps d'une visite, vous vous \u00eates \u00e9vad\u00e9s....Faites voyager vos sens!",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_57385_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0040",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:18:00",
    "date_de_maj": "2022-12-19 17:21:30",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.310527, "lat": 49.076228 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine de Villarceaux",
    "code_postal": "95710",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Val-D'Oise",
    "adresse_complete": "8 Rue de Magny, 95710 Chaussy, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Rue de Magny, 95710 Chaussy, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Rue de Magny",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chaussy",
    "code_insee": "95150",
    "code_insee_departement": "95",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "49.121879",
    "longitude": "1.698582",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.villarceaux.iledefrance.fr\", \"https://www.instagram.com/domaine_villarceaux/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Domaine aristocratique au coeur du PNR du Vexin fran\u00e7ais. Manoir du XVIe si\u00e8cle aux plafonds et boiseries peints, ch\u00e2teau rocaille en haut d'un rare vertugadin du XVIIIe si\u00e8cle. Belles collections de meubles d'\u00e9poque. Jardin remarquable, monument historique, espace v\u00e9g\u00e9tal \u00e9cologique ECOCERT. Entr\u00e9e libre. Visites comment\u00e9es \u00e0 heures fixes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_95150_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0020",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.698582, "lat": 49.121879 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Chaigne",
    "code_postal": "16120",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Charente",
    "adresse_complete": "1 Le Chaigne, 16120 Bellevigne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Le Chaigne, 16120 Bellevigne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Le Chaigne",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bellevigne",
    "code_insee": "16204",
    "code_insee_departement": "16",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.547415",
    "longitude": "-0.134371",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinsduchaigne.com\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Les jardins du Chaigne sont situ\u00e9s au c\u0153ur de la Grande Champagne, lov\u00e9s dans les plus beaux coteaux de vignes de Charente (jardin \"\u00e0 la fran\u00e7aise\", \"\u00e0 l\u2019italienne\", th\u00e9\u00e2tre de verdure, chemin d\u2019eau, potager en carr\u00e9s...). Une heure de visite pour le plaisir des sens, la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et l'\u00e2me. Les 400 rosiers embaument, les perspectives enchantent. Les Jardins du Chaigne sont r\u00e9pertori\u00e9s par un c\u00e9l\u00e8bre guide parmi les 200 plus beaux jardins \u00e0 visiter en France.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_16204_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0038",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.134371, "lat": 45.547415 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Bois Cornill\u00e9",
    "code_postal": "35450",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Ille-et-Vilaine",
    "adresse_complete": "7 Rue du Bois Cornille, 35450 Val-d'Iz\u00e9, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue du Bois Cornille, 35450 Val-d'Iz\u00e9, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue du Bois Cornille",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Val-d'Iz\u00e9",
    "code_insee": "35347",
    "code_insee_departement": "35",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.180471",
    "longitude": "-1.302214",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.boiscornille.fr/\", \"https://www.facebook.com/boiscornille/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Autour d\u2019un ch\u00e2teau des 15e et 17e si\u00e8cles remodel\u00e9 au 19e dans le style n\u00e9ogothique, Denis B\u00fchler con\u00e7oit en 1872 un vaste parc \u00ab agricole \u00bb en organisant prairies, bosquets et perspectives pour valoriser les vues sur le bourg et ses clochers. En 1902, Edouard Andr\u00e9 diversifie les ambiances en cr\u00e9ant des lieux d\u2019intimit\u00e9 (parterre, rond-point de buis) et divers points de vue (balcon de la cour d\u2019honneur, embarcad\u00e8re de l\u2019\u00e9tang mur\u00e9) (MH \u2013 50 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_35347_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:52",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.302214, "lat": 48.180471 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la maison d\u2019\u00c9dith",
    "code_postal": "97417",
    "region": "La R\u00e9union",
    "departement": "La R\u00e9union",
    "adresse_complete": "59 Chem. Commins, 97417 Saint-Denis, R\u00e9union",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "59 Chem. Commins, 97417 Saint-Denis, R\u00e9union",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "59 Chem. Commins",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Denis",
    "code_insee": "97411",
    "code_insee_departement": "974",
    "code_insee_region": 4.0,
    "latitude": "-20.889762",
    "longitude": "55.407111",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.maisondedith.com\", \"https://www.facebook.com/Cote2M/\"]",
    "types": ["Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2017",
    "description": "Nich\u00e9e dans un \u00e9crin de verdure, cette ancienne maison cr\u00e9ole de 1867, situ\u00e9e \u00e0 10 min de Saint Denis, poss\u00e8de un charme digne d'un roman de Vaxelaire. Son jardin \u00e0 la Cr\u00e9ole, ses tonnelles, la maison et ses magnifiques escaliers donnent sur l'oc\u00e9an Indien.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_97411_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_04_JR0001",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-10-07 18:48:02",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 55.407111, "lat": -20.889762 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Plantes",
    "code_postal": "80000",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Somme",
    "adresse_complete": "60 Bd du Jardin des Plantes, 80000 Amiens, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "60 Bd du Jardin des Plantes, 80000 Amiens, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "60 Bd du Jardin des Plantes",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Amiens",
    "code_insee": "80021",
    "code_insee_departement": "80",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.901461",
    "longitude": "2.296355",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.amiens-tourisme.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Ce jardin dont l'origine remonte au XIIIe si\u00e8cle est l'un des plus anciens de France. Jardin botanique, cr\u00e9\u00e9 au XVIIIe si\u00e8cle par Dom Robbe, prieur du couvent des Feuillants. Jardin r\u00e9gulier, o\u00f9 les buis dessinent les plates-bandes, serre Napol\u00e9on III, collection de plantes remarquables.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_80021_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.296355, "lat": 49.901461 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Callunes",
    "code_postal": "88210",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Vosges",
    "adresse_complete": "5 Chem. de la Prelle, 88210 Ban-de-Sapt, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Chem. de la Prelle, 88210 Ban-de-Sapt, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Chem. de la Prelle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ban-de-Sapt",
    "code_insee": "88033",
    "code_insee_departement": "88",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.343258",
    "longitude": "7.015812",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardindecallunes.fr/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9 en 1993 dans le site d'une ancienne carri\u00e8re dominant un vaste paysage montagneux, ce parc de 3 hectares a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 par le paysagiste Jacques Couturieux qui a mis en sc\u00e8ne un riche ensemble de plantes de terres acides comprenant des collections de rhododendrons, azal\u00e9es, vivaces, pivoines arbustives et plus de 250 vari\u00e9t\u00e9s de bruy\u00e8res.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_88033_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0045",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:35",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.015812, "lat": 48.343258 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Bagatelle",
    "code_postal": "75016",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Paris",
    "adresse_complete": "Route de S\u00e8vres \u00c0 Neuilly, 75016 Paris, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Route de S\u00e8vres \u00c0 Neuilly, 75016 Paris, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Route de S\u00e8vres \u00c0 Neuilly",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Paris",
    "code_insee": "75056",
    "code_insee_departement": "75",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.8638694",
    "longitude": "2.2397955",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parisinfo.com/musee-monument-paris/71636/Parc-de-Bagatelle-Jardin-botanique-de-Paris\", \"https://www.instagram.com/parcdebagatelle/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin de collection",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Le parc de Bagatelle est mondialement connu pour sa roseraie enrichie au fil des ans et, depuis 1907, pour son concours international de nouvelles cr\u00e9ations de roses, dites roses nouvelles. Ce site du 18e si\u00e8cle pr\u00e9sente sur 24 hectares des collections horticoles et botaniques embl\u00e9matiques de l\u2019am\u00e9nagement paysager des jardins, telles que plantes \u00e0 bulbes, iris, cl\u00e9matites, rosiers, p\u00e9largoniums, asters, chrysanth\u00e8mes\u2026 Le jardin m\u00e9diterran\u00e9en, le bassin des nymph\u00e9as et le jardin du pr\u00e9sentateur sont d\u2019autres paysages \u00e0 d\u00e9couvrir.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_75112_0005",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0033",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:49",
    "date_de_maj": "2022-12-19 18:32:38",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.2397955, "lat": 48.8638694 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin et parc du ch\u00e2teau de Chantilly",
    "code_postal": "60500",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "17 Rue de la Faisanderie, 60500 Chantilly, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "17 Rue de la Faisanderie, 60500 Chantilly, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "17 Rue de la Faisanderie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chantilly",
    "code_insee": "60141",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.19566",
    "longitude": "2.475657",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.domainedechantilly.com\", \"https://www.instagram.com/chantillydomain/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Sur 115 hectares, Chantilly offre la possibilit\u00e9 de fl\u00e2ner dans le vaste parc, dessin\u00e9 par Le N\u00f4tre pour le Grand Cond\u00e9 \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle. Aux perspectives classiques du Grand Canal, de sa cascade et des parterres \u00e0 la fran\u00e7aise, s\u2019ajoutent le jardin anglo-chinois du Hameau, ainsi que les courbes romantiques du \"Jardin anglais\" avec l\u2019\u00eele d\u2019Amour et le temple de V\u00e9nus.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_60141_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0013",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2018-06-27 18:56:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.475657, "lat": 49.19566 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de l'Auneau",
    "code_postal": "85110",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Vend\u00e9e",
    "adresse_complete": "32 L'Auneau, 85110 Chantonnay, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "32 L'Auneau, 85110 Chantonnay, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "32 L'Auneau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chantonnay",
    "code_insee": "85051",
    "code_insee_departement": "85",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "46.679621",
    "longitude": "-1.107408",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaulauneau.com/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Parc du XIXe si\u00e8cle en belv\u00e9d\u00e8re sur la vall\u00e9e du Petit Lay. La promenade m\u00e9nage des vues panoramiques remarquables qui renvoient \u00e0 l'identit\u00e9 paysag\u00e8re de Toscane. Ouverture du 1er au 10 juillet et septembre : 14 h - 18 h. Sur rendez-vous en ao\u00fbt.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_85051_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0016",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-21 12:21:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.107408, "lat": 46.679621 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin antique m\u00e9diterran\u00e9en",
    "code_postal": "34540",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "H\u00e9rault",
    "adresse_complete": "8 Rue du Pioch, 34540 Balaruc-les-Bains, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Rue du Pioch, 34540 Balaruc-les-Bains, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Rue du Pioch",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Balaruc-les-Bains",
    "code_insee": "34023",
    "code_insee_departement": "34",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.441469",
    "longitude": "3.681629",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://patrimoine.agglopole.fr/jardin-antique-mediterraneen\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "A la fois vitrine des essences m\u00e9diterran\u00e9ennes et mus\u00e9e des techniques de plantation antiques, ce jardin, situ\u00e9 sur 1,7 hectares face \u00e0 l\u2019\u00e9tang de Thau, constitue un lieu unique sur le bassin m\u00e9diterran\u00e9en.\n Le jardin invite petits et grands \u00e0 d\u00e9couvrir, \u00e0 travers 7 cr\u00e9ations originales (jardins et bois th\u00e9matiques), la flore m\u00e9diterran\u00e9enne et ses subtils usages que nos anc\u00eatres nous ont transmis en h\u00e9ritage (agriculture et horticulture, sacr\u00e9 et mythologie, m\u00e9decine, cuisine, cosm\u00e9tique\u2026).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_34023_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0014",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:07",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.681629, "lat": 43.441469 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Village-jardin de Y\u00e8vre-le-Ch\u00e2tel",
    "code_postal": "45300",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loiret",
    "adresse_complete": null,
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Place du Bourg, 45300 Y\u00e8vre-le-Ch\u00e2tel, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Place du Bourg",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Y\u00e8vre-le-Ch\u00e2tel",
    "code_insee": null,
    "code_insee_departement": "45",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "48.160069339199",
    "longitude": "2.3351311865083",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardins-de-france.com/village-jardin-de-yevre-le-chatel\"]",
    "types": [
      "Jardin de collection",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin d'inspiration m\u00e9di\u00e9vale"
    ],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "Y\u00e8vre-le-Ch\u00e2tel est l'un des deux seuls villages de France \u00e0 \u00eatre labellis\u00e9s \u00ab Jardin remarquable \u00bb. Ce village-jardin est aussi class\u00e9 parmi \u00ab Les plus beaux villages de France \u00bb et figure dans \u00ab La route de la rose du Loiret \u00bb. Ces labels sont venus consacrer une politique de restauration et de mise en valeur de son important patrimoine architectural et botanique conduite dans le respect de l'authenticit\u00e9 du site. Dans un cadre historique qui requiert de la sobri\u00e9t\u00e9, le fleurissement de Y\u00e8vre-le-Ch\u00e2tel se doit d'\u00eatre respectueux de l'environnement. Le d\u00e9cor floral y est partout pr\u00e9sent. Il repose largement sur une association locale de mise en valeur du village et sur des habitants qui fleurissent les rues le long de leur maison.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": null,
    "conditions_d_ouverture": null,
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": null,
    "coordonnees_geographiques": {
      "lon": 2.3351311865083,
      "lat": 48.160069339199
    }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Pavillon de Galon",
    "code_postal": "84160",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Vaucluse",
    "adresse_complete": "151 Chem. de Galon, 84160 Cucuron, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "151 Chem. de Galon, 84160 Cucuron, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "151 Chem. de Galon",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cucuron",
    "code_insee": "84042",
    "code_insee_departement": "84",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.774865",
    "longitude": "5.445166",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.pavillondegalon.com\", \"https://www.facebook.com/pavillondegalon\", \"https://www.instagram.com/lepavillondegalon/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2009",
    "description": "Jardin contemporain \u00e0 la fran\u00e7aise, bassins, pavillon de chasse, conservatoire de plantes",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_84042_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0039",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.445166, "lat": 43.774865 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau d'Arcelot",
    "code_postal": "21310",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "C\u00f4te-d'Or",
    "adresse_complete": "2 Rue du Colombier, 21310 Arceau, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue du Colombier, 21310 Arceau, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue du Colombier",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Arceau",
    "code_insee": "21016",
    "code_insee_departement": "21",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.36817",
    "longitude": "5.192569",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.arcelot.com\", \"https://www.facebook.com/chateau.arcelot\", \"https://www.instagram.com/chateauarcelot/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "A l'origine, vaste jardin \u00e0 la fran\u00e7aise, le parc fut compl\u00e8tement transform\u00e9 vers 1805 par le paysagiste Jean-Marie Morel. On le consid\u00e8re comme le parc le mieux pr\u00e9serv\u00e9 du premier th\u00e9oricien des jardins. Il comporte des arbres rares et un \u00e9tang de 7 hectares.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_21016_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0005",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:50",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.192569, "lat": 47.36817 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Pomone",
    "code_postal": "17400",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Charente-Maritime",
    "adresse_complete": "2 Rue d'Ang\u00e9ly, 17400 Essouvert, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue d'Ang\u00e9ly, 17400 Essouvert, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue d'Ang\u00e9ly",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Essouvert",
    "code_insee": "17277",
    "code_insee_departement": "17",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.985145",
    "longitude": "-0.536573",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lejardindepomone.fr\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "\u00c0 travers massifs color\u00e9s, fontaines et pergolas, le visiteur est invit\u00e9 \u00e0 d\u00e9couvrir l'ensemble des fruits comestibles des climats temp\u00e9r\u00e9s et m\u00e9diterran\u00e9ens. Pomone, d\u00e9esse des fruits et des vergers nous rappelle le lien privil\u00e9gi\u00e9 tiss\u00e9 entre l'homme et le fruit au fil du temps, de la symbolique, de la g\u00e9ographie et de la botanique. Consomm\u00e9 au n\u00e9olithique ou fruit du futur, venant de Chine ou d'Asie Mineure, demeur\u00e9 sauvage ou domestiqu\u00e9, le fruit nous invite \u00e0 un fabuleux voyage.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_17277_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0042",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.536573, "lat": 45.985145 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "La ferme du Mont des R\u00e9collets",
    "code_postal": "59670",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Nord",
    "adresse_complete": "1793 Rte de Steenvoorde, 59670 Cassel, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1793 Rte de Steenvoorde, 59670 Cassel, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1793 Rte de Steenvoorde",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cassel",
    "code_insee": "59135",
    "code_insee_departement": "59",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.802519",
    "longitude": "2.504217",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/626-jardins-du-mont-des-recollets\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Le jardin, cr\u00e9\u00e9 dans les ann\u00e9es 1990, prend son inspiration dans ce que peut repr\u00e9senter ou \u00eatre un jardin et son environnement dans la Flandre. La retranscription a \u00e9t\u00e9 d'autant de \"chambres ext\u00e9rieures\" qui pourraient entrer dans l'esprit d'un jardin flamand. En p\u00e9riph\u00e9rie du jardin, la quasi-totalit\u00e9 des esp\u00e8ces plant\u00e9es est r\u00e9gionale se retrouvant \u00e0 l'\u00e9tat spontan\u00e9 dans la nature. Nous laissons prosp\u00e9rer les esp\u00e8ces en libert\u00e9 dans un but de red\u00e9couverte de nos \u00e9cosyst\u00e8mes: ainsi se sont install\u00e9es card\u00e8res, cardamines et v\u00e9roniques des pr\u00e9s, jacinthes des bois, orchid\u00e9es sauvages... La dominante arbustive plant\u00e9e est noisetier, \u00e9rable, viorne, fusain, aub\u00e9pine et prunellier. Au coeur m\u00eame du jardin : inspiration de 3 styles de jardins propres \u00e0 la Flandre: jardin de la Renaissance flamande, jardin traditionnel (XIXe, d\u00e9but XXe) et jardin contemporain",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_59135_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0001",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.504217, "lat": 50.802519 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin anglais",
    "code_postal": "70000",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Haute-Sa\u00f4ne",
    "adresse_complete": "4B Rue Pierre de Coubertin, 70000 Vesoul, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4B Rue Pierre de Coubertin, 70000 Vesoul, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4B Rue Pierre de Coubertin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Vesoul",
    "code_insee": "70550",
    "code_insee_departement": "70",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.622308",
    "longitude": "6.16387",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://vesoul.fr/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Le Jardin anglais est un jardin public situ\u00e9 dans le quartier du Stade \u00e0 Vesoul, pr\u00e9fecture du d\u00e9partement de la Haute-Sa\u00f4ne. Am\u00e9nag\u00e9 en 1863 par l'architecte paysagiste Brice Michel, l'espace vert subit plusieurs modifications depuis cette derni\u00e8re date jusqu'\u00e0 ce qu'il soit dessin\u00e9 en jardin \u00e0 l'anglaise en 1976.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_70550_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0027",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:34",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:53",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.16387, "lat": 47.622308 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Val Joanis",
    "code_postal": "84120",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Vaucluse",
    "adresse_complete": "2404 Route de Villelaure",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2404 Route de Villelaure, 84120 Pertuis, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2404 Route de Villelaure",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Pertuis",
    "code_insee": "84010",
    "code_insee_departement": "84",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.690623",
    "longitude": "5.501097",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.val-joanis.com\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Jardin constitu\u00e9 de 3 terrasses : un potager d\u2019inspiration XVIIIe si\u00e8cle, un jardin de rosiers et fruitiers paliss\u00e9s, un jardin pour arbres d\u2019ornement. Prix Jardin 2008.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_84089_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0041",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-16 15:56:46",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.501097, "lat": 43.690623 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du manoir de la Javeli\u00e8re",
    "code_postal": "45340",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loiret",
    "adresse_complete": "10 Rte de la Javeli\u00e8re, 45340 Montbarrois, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "10 Rte de la Javeli\u00e8re, 45340 Montbarrois, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 Rte de la Javeli\u00e8re",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Montbarrois",
    "code_insee": "45209",
    "code_insee_departement": "45",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "48.043911",
    "longitude": "2.408828",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lajaveliere.fr\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Les jardins de la Javeli\u00e8re pr\u00e9sentent des d\u00e9cors tr\u00e8s vari\u00e9s : une roseraie moderne, un parc \u00e0 l'anglaise agr\u00e9ment\u00e9 de nombreux arbres et arbustes de collection, un jardin d'inspiration italienne, un d\u00e9cor japonisant, des topiaires, un jardin potager... Un sentier bord\u00e9 de roses anciennes et de lavandes sinue autour d'un \u00e9tang aux eaux turquoises. Le 'Rosarium\" poss\u00e8de une importante collection de rosiers botaniques riche de 300 taxons et agr\u00e9\u00e9e par le CCVS (Conservatoire des Collections V\u00e9g\u00e9tales Sp\u00e9cialis\u00e9es).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_45209_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0025",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:47",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:51",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.408828, "lat": 48.043911 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau du Touvet",
    "code_postal": "38660",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Is\u00e8re",
    "adresse_complete": "1 Chemin des Chadeaux 38660 Le Touvet",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Chemin des Chadeaux 38660 Le Touvet",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Chemin des Chadeaux",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Touvet",
    "code_insee": "38214",
    "code_insee_departement": "38",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.34242",
    "longitude": "5.938194",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudutouvet.com\", \"https://www.facebook.com/Jardins-Ch%C3%A2teau-du-Touvet-152706664760316\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "A l\u2019ombre du ch\u00e2teau, les jardins am\u00e9nag\u00e9s en 1750 sur 5 hectares, s\u2019organisent autour d\u2019un remarquable escalier d\u2019eau \u00e0 l\u2019italienne aliment\u00e9 par les eaux vives du massif de Chartreuse. Longues terrasses, buis et ifs savamment taill\u00e9s, jardin clos, roseraie, bassins et fontaines ponctuent l\u2019ensemble avec art.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_38511_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0025",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-11-28 16:54:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.938194, "lat": 45.34242 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Vendeuvre",
    "code_postal": "14170",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Calvados",
    "adresse_complete": "9 Le Ch\u00e2teau, 14170 Vendeuvre, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "9 Le Ch\u00e2teau, 14170 Vendeuvre, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "9 Le Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Vendeuvre",
    "code_insee": "14735",
    "code_insee_departement": "14",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "48.9874415",
    "longitude": "-0.07856",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/65-parc-et-jardins-du-chateau-de-vendeuvre\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Trois merveilleux jardins se succ\u00e8dent \u00e0 Vendeuvre dans un parc immense.\n Au milieu d'une v\u00e9g\u00e9tation luxuriante, vous d\u00e9couvrirez des jeux d'eau \"surprises\" fac\u00e9tieux dissimul\u00e9s parmi les bosquets et les constructions de fantaisie : temple, kiosque, cascade, pavillons, labyrinthe, pont chinois, grotte de coquillages ...\n Ch\u00e2teau meubl\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle Collection de meubles de ma\u00eetrise minuscules, collection de niches \u00e0 chiens du XVIIe au XIXe si\u00e8cles.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_14735_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:15",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.07856, "lat": 48.9874415 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Mascarin Jardin botanique de la R\u00e9union",
    "code_postal": "97436",
    "region": "R\u00e9union",
    "departement": "R\u00e9union",
    "adresse_complete": "2 Rue du Pere Georges, 97436 Saint-Leu, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue du Pere Georges, 97436 Saint-Leu, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue du Pere Georges",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Leu",
    "code_insee": "97413",
    "code_insee_departement": "974",
    "code_insee_region": 4.0,
    "latitude": "-21.1375772",
    "longitude": "55.2953971",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.departement974.fr/mascarin-jardin-botanique\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin vivrier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "A l'origine, ce domaine faisait partie de la vaste propri\u00e9t\u00e9 agricole (660 ha) de Sosth\u00e8nes d'Armand de Chateauvieux et de sa descendance, qui v\u00e9curent sur ce site depuis 1857. Aujourd'hui, l'immense maison et les d\u00e9pendances abritent Mascarin Jardin Botanique de La R\u00e9union qui pr\u00e9sente 8 collections botaniques diff\u00e9rentes et qui a une double mission : la sensibilisation et l'\u00e9ducation des publics \u00e0 la pr\u00e9servation des milieux naturels et de la flore indig\u00e8ne locale et la transmission des savoirs culturels r\u00e9unionnais.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_97413_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_04_JR0002",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-09 09:16:00",
    "date_de_maj": "2022-12-26 18:06:46",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 55.2953971, "lat": -21.1375772 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc Bor\u00e9ly",
    "code_postal": "13008",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne",
    "adresse_complete": "394 Av. du Prado, 13008 Marseille, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "394 Av. du Prado, 13008 Marseille, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "394 Av. du Prado",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Marseille",
    "code_insee": "13055",
    "code_insee_departement": "13",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.269435",
    "longitude": "5.386096",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://monumentsdemarseille.com/parc-borely\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Le plus c\u00e9l\u00e8bre des parcs marseillais sur 17 hectares, avec jardin \u00e0 la fran\u00e7aise, parc \u00e0 l\u2019anglaise et plan d\u2019eau sur lequel on peut canoter. Une cascade en rocaille sert d\u2019\u00e9crin \u00e0 \"l\u2019homme aux oiseaux\" de Folon. Jardin botanique avec des collections de plantes m\u00e9dicinales, grimpantes, succulentes, palmiers, serre pour flore d\u2019Afrique du Sud, jardin traditionnel chinois offert par la ville de Shanghai.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_13208_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0020",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:13",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:20",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.386096, "lat": 43.269435 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Potager du ch\u00e2teau Colbert",
    "code_postal": "49360",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Maine-et-Loire",
    "adresse_complete": "La Maison Neuve, 49360 Maulevrier, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "La Maison Neuve, 49360 Maulevrier, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "La Maison Neuve",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Maulevrier",
    "code_insee": "49192",
    "code_insee_departement": "49",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.01067",
    "longitude": "-0.78648",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaucolbert.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Le potager de 8 000 m\u00b2 a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par les Colbert en 1768. Il a ensuite \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 entre 1820 et 1840. Lorsque la lign\u00e9e des Colbert s\u2019\u00e9teint, et que les Berg\u00e8re de riches industriels choletais se portent acqu\u00e9reurs en 1893, il est en pleine splendeur. Ils feront eux m\u00eames de nombreux am\u00e9nagements et cr\u00e9eront en 1903 une nouvelle serre dont on peut admirer une partie restaur\u00e9e aujourd\u2019hui. Jusqu\u2019\u00e0 la seconde guerre mondiale il est un chef d\u2019oeuvre de tenue et de production. De 1946 \u00e0 1977 le domaine est confi\u00e9 \u00e0 des congr\u00e9gations religieuses qui apr\u00e8s avoir tent\u00e9 de le transformer le laisseront \u00e0 l\u2019abandon. Cet endroit tant soign\u00e9 et aim\u00e9 restera ainsi d\u00e9natur\u00e9 pendant pr\u00e8s de 50 ans jusqu\u2019a l\u2019arriv\u00e9e des actuels propri\u00e9taires qui d\u00e9cideront en 2011 de le restaurer dans sa totalit\u00e9.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_49192_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0019",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:15",
    "date_de_maj": "2022-12-21 12:23:27",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.78648, "lat": 47.01067 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc des Roches",
    "code_postal": "52150",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haute-Marne",
    "adresse_complete": "21 Gonaincourt, 52150 Bourmont-entre-Meuse-et-Mouzon, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "21 Gonaincourt, 52150 Bourmont-entre-Meuse-et-Mouzon, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "21 Gonaincourt",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bourmont-entre-Meuse-et-Mouzon",
    "code_insee": "52064",
    "code_insee_departement": "52",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.211996",
    "longitude": "5.597942",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.societehistoriquearcheologiquedebourmont.com/le-parc-des-roches\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Situ\u00e9 en contrebas de la promenade du C\u00f4na, ce parc t\u00e9moigne du go\u00fbt romantique pour les fausses ruines, habilement combin\u00e9es ici \u00e0 la falaise calcaire qui domine l'ensemble.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_52064_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0020",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:09",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.597942, "lat": 48.211996 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins Ephrussi de Rothschild",
    "code_postal": "6230",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-Maritimes",
    "adresse_complete": "6 Av. Ephrussi de Rothschild, 06230 Saint-Jean-Cap-Ferrat, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "6 Av. Ephrussi de Rothschild, 06230 Saint-Jean-Cap-Ferrat, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "6 Av. Ephrussi de Rothschild",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Jean-Cap-Ferrat",
    "code_insee": "6121",
    "code_insee_departement": "6",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.695847",
    "longitude": "7.329456",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://villa-ephrussi.com\", \"https://www.facebook.com/villaephrussi\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Plusieurs jardins \u00e0 th\u00e8me \u00e0 la fran\u00e7aise, florentin, japonais, espagnol, lapidaire, exotique, proven\u00e7al et S\u00e8vres, orn\u00e9s de patios, de cascades et de bassins. Statuaire, roseraie, palais Belle Epoque. \n Animations en cours d\u2019ann\u00e9e : 3e f\u00eate des roses (10-12 mai).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_06121_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0015",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:49",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:20",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.329456, "lat": 43.695847 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Beauvallon",
    "code_postal": "97100",
    "region": "Guadeloupe",
    "departement": "Guadeloupe",
    "adresse_complete": "156 Chem. de Beauvallon, Basse-Terre 97100",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "156 Chem. de Beauvallon, 97100 Basse-Terre, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "156 Chem. de Beauvallon",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Basse-Terre",
    "code_insee": "97105",
    "code_insee_departement": "971",
    "code_insee_region": 1.0,
    "latitude": "16.005535",
    "longitude": "-61.727203",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://zoom-guadeloupe.fr/visiter-sur-basse-terre/jardin-de-beauvallon\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Situ\u00e9 sur les hauteurs de Basse-Terre, le jardin est situ\u00e9 sur les terres de l'ancienne habitation Mont Bazin, attest\u00e9e d\u00e8s 1814, \u00e0 la jonction entre espace urbain et espace naturel. Ax\u00e9 sur l'agr\u00e9ment, il pr\u00e9sente environ 450 esp\u00e8ces de plantes et d\u2019arbres des zones tropicales, et une belle collection de palmiers. Grand carbet et un espace d'accueil-boutique.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_97105_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_01_JR0001",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2023-01-08 00:02:43",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -61.727203, "lat": 16.005535 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du Gu\u00e9",
    "code_postal": "79390",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Deux-S\u00e8vres",
    "adresse_complete": "Les Jardins du Gu\u00e9, Gu\u00e9 de Flais, 79390 Lhoumois, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Les Jardins du Gu\u00e9, Gu\u00e9 de Flais, 79390 Lhoumois, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Les Jardins du Gu\u00e9",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Lhoumois",
    "code_insee": "79149",
    "code_insee_departement": "79",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.710902",
    "longitude": "-0.145029",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardinsdugue.eu\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Ce jardin a obtenu le label Jardin Remarquable et le Grand Prix du Concours National des Jardins Potagers de France en 2013. Outre le jardin Gourmand, le visiteur pourra d\u00e9ambuler et d\u00e9couvrir le Jardin des Voyageurs, le Jardin de l\u2019Amour, le Jardin des Succulentes, le Jardin des Arts, le Jardin des Braves pour finir par le Jardin du Temps. Une promenade inoubliable aux bords de la rivi\u00e8re.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_79149_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0045",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:18:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:06",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.145029, "lat": 46.710902 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins secrets",
    "code_postal": "74150",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Haute-Savoie",
    "adresse_complete": "1561 Rte de Lagnat, 74150 Vaulx, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1561 Rte de Lagnat, 74150 Vaulx, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1561 Rte de Lagnat",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Vaulx",
    "code_insee": "74292",
    "code_insee_departement": "74",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.918531",
    "longitude": "5.986275",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardins-secrets.com\", \"https://www.facebook.com/jardins.secrets74/\", \"https://www.instagram.com/jardins.secrets/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Situe\u0301s en Haute-Savoie, entre Annecy et Aix les Bains, les Jardins Secrets offrent une fl\u00e2nerie d\u00e9paysante et conviviale. Ces jardins sont l'oeuvre d'une vie. Nicole et Alain Moumen ont int\u00e9gr\u00e9\u0301 dans leurs jardins des mat\u00e9riaux habituellement peu utilis\u00e9s par les paysagistes, en les d\u00e9tournant souvent de leur fonction habituelle : bois, galets, mortier de chaux, cuivre, verre et eau. Fleurs et plantes s'\u00e9panouissent librement et subliment une architecture audacieuse. Fruit d'une cr\u00e9ation imaginative, jardins, salons, galeries, patios, fontaines se succ\u00e8dent et composent sur 7000 m2 une mosa\u00efque aux inspirations varie\u0301es au coeur d'un univers unique et authentique",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_74292_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0032",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-15 17:12:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.986275, "lat": 45.918531 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de la T\u00eate d'Or",
    "code_postal": "69006",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Rh\u00f4ne",
    "adresse_complete": "Place du G\u00e9n\u00e9ral Leclerc, 69006 Lyon, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Place du G\u00e9n\u00e9ral Leclerc, 69006 Lyon, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Place du G\u00e9n\u00e9ral Leclerc",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Lyon",
    "code_insee": "69123",
    "code_insee_departement": "69",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.7771257",
    "longitude": "4.8448666",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.lyon.fr\", \"https://www.facebook.com/Parc-de-la-T%C3%AAte-dor-29597219628\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Parc de la ville de Lyon de 105 hectares cr\u00e9\u00e9 par les fr\u00e8res B\u00fchler en 1857. L'entr\u00e9e principale Porte des Enfants du Rh\u00f4ne ouvre sur la perspective d'un lac de 16 hectares, centre de la composition paysag\u00e8re. Il est orn\u00e9 de deux roseraies (plus de 400 vari\u00e9t\u00e9s), d'arbres remarquables et d'une importante statuaire. Le parc comprend \u00e9galement un jardin botanique avec ses grandes et petites serres et sa roseraie qui retrace l'histoire de la rose, un jardin zoologique dont une partie a \u00e9t\u00e9 r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e en Plaine africaine en 2005.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_69381_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0016",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:46",
    "date_de_maj": "2022-10-06 18:20:23",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.8448666, "lat": 45.7771257 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Merville",
    "code_postal": "31330",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Haute-Garonne",
    "adresse_complete": "4 Pl. du Ch\u00e2teau, 31330 Merville, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Pl. du Ch\u00e2teau, 31330 Merville, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Pl. du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Merville",
    "code_insee": "31341",
    "code_insee_departement": "31",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.719129",
    "longitude": "1.300401",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://labyrinthedemerville.com\", \"https://www.facebook.com/labyrinthedemerville/\", \"https://www.instagram.com/chateaudemerville/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Construit au milieu du XVIIIe si\u00e8cle par le marquis de Chalvert, s\u00e9n\u00e9chal de Toulouse, le ch\u00e2teau de Merville est une belle et sobre b\u00e2tisse tr\u00e8s repr\u00e9sentative de l'architecture de l'\u00e9poque dans le Midi toulousain. Son par priv\u00e9 de 25 ha du XVIIIe si\u00e8cle class\u00e9 monument historique int\u00e8gre un \u00e9tonnant jardin de buis de la m\u00eame \u00e9poque et \u00e9troitement li\u00e9 \u00e0 l'\u00e9difice. All\u00e9es de hauts buis, perspectives, ronds-points, bassin, salles de verdure, labyrinthe, jardins secrets. Il est ouvert aujourd'hui gr\u00e2ce \u00e0 un important programme de restauration entrepris depuis plusieurs ann\u00e9es par les propri\u00e9taires actuels habitant le ch\u00e2teau, et descendants directs du marquis de Chalvet.\n Bord\u00e9 \u00e0 l'est par une grande perspective de pelouse, avec un bassin central, le jardin de buis repr\u00e9sentant une surface de 5 ha se transforme au printemps en \"labyrinthe des merveilles\".",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_31341_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:00:48",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.300401, "lat": 43.719129 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l\u2019Isola / U giardinu di l\u2019Isuli",
    "code_postal": "20144",
    "region": "Corse",
    "departement": "Corse-du-Sud",
    "adresse_complete": "Costa Di Ventura, 20144 Zonza, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Costa Di Ventura, 20144 Zonza, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Costa Di Ventura",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Zonza",
    "code_insee": "2A362",
    "code_insee_departement": "2A",
    "code_insee_region": 94.0,
    "latitude": "41.665336",
    "longitude": "9.3626292",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.ugiardinudilisuli.fr\", \"https://www.instagram.com/le_jardin_de_marie/\"]",
    "types": ["Jardin de collection"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9 en 1998, ce jardin aux esp\u00e8ces subtropicales et tropicales (plus de de 1 400 esp\u00e8ces) est compos\u00e9 de sept \u00eelots de verdure consacr\u00e9s chacun \u00e0 une zone g\u00e9ographique particuli\u00e8re. Le terrain, de pr\u00e8s d\u2019un hectare, a \u00e9t\u00e9 choisi pour son exposition et ses points de vue sur la mer M\u00e9diterran\u00e9e. La premi\u00e8re zone met en valeur les plantes d'Australie et de Nouvelle Z\u00e9lande, puis vient la zone de l'Asie du Sud-Est, puis celle de Nouvelle-Cal\u00e9donie et des \u00eeles du Pacifique, enfin celle de Macaron\u00e9sie (Iles Canaries, Mad\u00e8re et c\u00f4te atlantique du Maroc). En face, l'Am\u00e9rique Centrale et du Sud voisine avec l'Afrique australe o\u00f9 les plantes d\u2019Afrique du Sud et de Madagascar sont \u00e0 l\u2019honneur. Le haut du terrain est lui consacr\u00e9 \u00e0 la flore corse.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_2A362_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_94_JR0001",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-09 16:36:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 13:46:35",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 9.3626292, "lat": 41.665336 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Schoppenwihr",
    "code_postal": "68630",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "adresse_complete": "8 Rue de Colmar, 68630 Bennwihr, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Rue de Colmar, 68630 Bennwihr, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Rue de Colmar",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bennwihr",
    "code_insee": "68026",
    "code_insee_departement": "68",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.129604",
    "longitude": "7.358243",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.Schoppenwhir.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Un grand parc \u00e0 l'Anglaise, ravage pendant la lib\u00e9ration de Colmar, Schoppenwihr, est devenu le rendez vous des amoureux de grands arbres. Ces sp\u00e9cimens spectaculaires de taille, d'essence et de beaut\u00e9, mettent en valeur un paysage romantique bien compose qui devient d'autant plus vivant qu'il n'y a plus de ch\u00e2teau pour lui voler la place.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_68026_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0010",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:48",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.358243, "lat": 48.129604 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Wesserling",
    "code_postal": "68470",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "adresse_complete": "24 Rue du Parc, 68470 Husseren-Wesserling, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "24 Rue du Parc, 68470 Husseren-Wesserling, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "24 Rue du Parc",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Husseren-Wesserling",
    "code_insee": "68089",
    "code_insee_departement": "68",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "47.8850087",
    "longitude": "6.9979189",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.parc-wesserling.fr/\", \"https://www.instagram.com/parcwesserling/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Les cinq jardins remarquables de Wesserling se distinguent par des ambiances vari\u00e9es et un patrimoine arbor\u00e9 de qualit\u00e9 :\n - le potager aux motifs textiles, riche en couleurs, ar\u00f4mes et saveurs;\n - le jardin r\u00e9gulier, dit \"\u00e0 la fran\u00e7aise\", aux formes g\u00e9om\u00e9triques;\n - les terrasses m\u00e9diterran\u00e9ennes exotiques et parfum\u00e9es;\n - le parc \"\u00e0 l'anglaise\" myst\u00e9rieux et romantique;\n - le parc rural au calme paisible et au charme discret.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_68151_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0012",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:57",
    "date_de_maj": "2022-07-22 15:56:35",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.9979189, "lat": 47.8850087 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Flaugergues",
    "code_postal": "34000",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "H\u00e9rault",
    "adresse_complete": "Chateau de Flaugergues, 1744 Av. Albert Einstein, 34000 Montpellier, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Chateau de Flaugergues, 1744 Av. Albert Einstein, 34000 Montpellier, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Chateau de Flaugergues",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Montpellier",
    "code_insee": "34172",
    "code_insee_departement": "34",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.611077",
    "longitude": "3.917991",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.flaugergues.com\", \"https://www.facebook.com/chateaudeflaugergues/\", \"https://twitter.com/ChatFlaugergues\", \"https://www.instagram.com/chateau_de_flaugergues/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Construite \u00e0 la fin du XVIIe si\u00e8cle, Flaugergues est l'une de ces demeures appel\u00e9es \"folies\" \u00e9difi\u00e9es dans la campagne montpelli\u00e9raine. Les jardins ont \u00e9t\u00e9s am\u00e9nag\u00e9s au cours de l'histoire sur 4 hectares. La pr\u00e9sence de la vigne date de l'\u00e9poque romaine comme en t\u00e9moigne la villa romaine au fond du parc (visible sur des photos a\u00e9riennes).\n Les terrasses et le jardin \u00e0 la fran\u00e7aise ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s par Etienne de Flaugergues en 1700. L'orangerie et le parc \u00e0 l'anglaise en 1850 par Charles Joseph de Boussairolles. Une \u00e9tude des jardins a \u00e9t\u00e9 faite en 1997 par les \u00e9tudiants de l'\u00e9cole d'architecture de Versailles, afin de redonner un avenir coh\u00e9rent, ce qui a amen\u00e9 les propri\u00e9taires \u00e0 faire de nombreux r\u00e9am\u00e9nagements en particulier, la bambousaie, l'all\u00e9e des oliviers, l'orangerie et ses alentours, ainsi que la cr\u00e9ation d'un jardin des sens.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_34172_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0010",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:17:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:06",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.917991, "lat": 43.611077 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin d\u2019Emonville",
    "code_postal": "80100",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Somme",
    "adresse_complete": "30 Pl. Clemenceau, 80100 Abbeville, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "30 Pl. Clemenceau, 80100 Abbeville, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "30 Pl. Clemenceau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Abbeville",
    "code_insee": "80001",
    "code_insee_departement": "80",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.108508",
    "longitude": "1.834677",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.abbeville.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Le jardin d\u2019Emonville, cr\u00e9\u00e9 au XIXe si\u00e8cle, a \u00e9t\u00e9 fa\u00e7onn\u00e9 par ses anciens propri\u00e9taires pour devenir un jardin d\u2019agr\u00e9ment au milieu duquel fut b\u00e2ti un bel h\u00f4tel particulier. Aujourd\u2019hui jardin public labellis\u00e9 \u00ab Jardin remarquable \u00bb, il propose un jardin anglo-chinois, un arboretum remarquable, ainsi que des massifs de mosa\u00efculture.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_80001_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0021",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-12-20 15:28:21",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.834677, "lat": 50.108508 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin du ch\u00e2teau de Pennautier",
    "code_postal": "11610",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Aude",
    "adresse_complete": "8 Rue Fr\u00e9d\u00e9ric Mistral, 11610 Pennautier, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Rue Fr\u00e9d\u00e9ric Mistral, 11610 Pennautier, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Rue Fr\u00e9d\u00e9ric Mistral",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Pennautier",
    "code_insee": "11279",
    "code_insee_departement": "11",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.245088",
    "longitude": "2.318749",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.lorgeril.wine/le-parc/\", \"https://www.facebook.com/LORGERIL/\", \"https://twitter.com/lorgeril\", \"https://www.instagram.com/lorgeril_wines/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2017",
    "description": "Remarquable par sa taille et sa situation, il est un magnifique t\u00e9moin de son temps : \"\u00e0 la fran\u00e7aise\" et dessin\u00e9 par le N\u00f4tre au XVIIe si\u00e8cle, \"\u00e0 l\u2019anglaise\" au XIXe si\u00e8cle, il est aujourd\u2019hui aussi le reflet du temps pr\u00e9sent. La partie proche du ch\u00e2teau est restaur\u00e9e \u00e0 la fran\u00e7aise au XXe si\u00e8cle. Les souvenirs du parc \u00e0 l\u2019anglaise sont omnipr\u00e9sents : ruines et rocailles, promenade autour du parc (1.7km), arbres rares, all\u00e9es de buis, pins et c\u00e8dres bicentenaires.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_11279_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0036",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-21 11:56:31",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.318749, "lat": 43.245088 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc zoologique et botanique de Mulhouse Sud Grand-Est",
    "code_postal": "68100",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "adresse_complete": "51 Rue du Jardin Zoologique, 68100 Mulhouse, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "51 Rue du Jardin Zoologique, 68100 Mulhouse, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "51 Rue du Jardin Zoologique",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Mulhouse",
    "code_insee": "68224",
    "code_insee_departement": "68",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "47.736512",
    "longitude": "7.348725",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.zoo-mulhouse.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Ensemble paysager de style romantique, le parc, cr\u00e9\u00e9 en 1867, offre au promeneur des tableaux pittoresques. Il renferme des arbres remarquables et des jardins th\u00e9matiques d'iris, rhododendrons, pivoines, h\u00e9m\u00e9rocalles, hydrog\u00e9nas, flore d'Grand-Est. Le site abrite \u00e9galement un parc zoologique riche de 1200 animaux, qui int\u00e8gre un programme d'\u00e9levage d'esp\u00e8ces en voie de disparition.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_68224_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0014",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "vpah",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:08",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.348725, "lat": 47.736512 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de l'abbaye Notre-Dame",
    "code_postal": "88700",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Vosges",
    "adresse_complete": "2 Rue de l'Abbaye, 88700 Autrey, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue de l'Abbaye, 88700 Autrey, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue de l'Abbaye",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Autrey",
    "code_insee": "88021",
    "code_insee_departement": "88",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.295397",
    "longitude": "6.690045",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.abbayedautrey.com\", \"https://www.facebook.com/abbayedautrey/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Replant\u00e9s \u00e0 partir de 1982, les jardins de l'abbaye comprennent un arboretum, un jardin de rocailles parcouru de ruisseaux, un jardin de plantes affectionnant les terrains acides et un jardin de fleurs d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la Vierge, remarquable par ses harmonies de teintes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_88021_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0044",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:42",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.690045, "lat": 48.295397 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin botanique",
    "code_postal": "6100",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-Maritimes",
    "adresse_complete": "31 Parc Maria S\u00e9r\u00e9na Fleurie, 06100 Nice, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "31 Parc Maria S\u00e9r\u00e9na Fleurie, 06100 Nice, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "31 Parc Maria S\u00e9r\u00e9na Fleurie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Nice",
    "code_insee": "6088",
    "code_insee_departement": "6",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.73347",
    "longitude": "7.244648",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.nice.fr/fr/parcs-et-jardins/le-jardin-botanique\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2009",
    "description": "Ouvert au public en 1991, ce jardin est riche de 3500 esp\u00e8ces m\u00e9diterran\u00e9ennes issues de diff\u00e9rentes r\u00e9gions du monde (collections nationales d\u2019agaves, sauges). Vue panoramique sur la baie des Anges, les Alpes et l\u2019Esterel.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_06088_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0012",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:56",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:46",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.244648, "lat": 43.73347 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc paysager Petit Canal",
    "code_postal": "97131",
    "region": "Guadeloupe",
    "departement": "Guadeloupe",
    "adresse_complete": "2 Rue du Parc Paysager, 97131 Petit-Canal,",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue du Parc Paysager, 97131 Petit-Canal, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue du Parc Paysager",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Petit-Canal",
    "code_insee": "97119",
    "code_insee_departement": "971",
    "code_insee_region": 1.0,
    "latitude": "16.380809",
    "longitude": "-61.488105",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.guadeloupe.fr/activites-sur-terre/parcs-jardins/le-parc-paysager-de-petit-canal/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin vivrier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Le parc municipal, con\u00e7u comme le conservatoire des esp\u00e8ces indig\u00e8nes de la Grande-Terre, rassemble plus de 300 esp\u00e8ces de la flore locale sur 3 hectares. L'espace paysager \u00e9voque les diff\u00e9rents paysages de la zone s\u00e8che : savanes, mares, mornes, milieux humides, grotte. Outre la conservation des esp\u00e8ces, le parc poursuit un objectif didactique et culturel. Il poss\u00e8de une case cr\u00e9ole, une p\u00e9pini\u00e8re, un jardin des plantes m\u00e9dicinales ainsi qu'une plate-forme des \u00e9nergies renouvelables. Des journ\u00e9es \u00e0 th\u00e8mes et des animations sont propos\u00e9es tout au long de l'ann\u00e9e.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_97119_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_01_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2023-01-08 00:22:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -61.488105, "lat": 16.380809 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Ch\u00e2teau",
    "code_postal": "21610",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "C\u00f4te-d'Or",
    "adresse_complete": "24 Rue de France, 21610 Fontaine-Fran\u00e7aise, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "24 Rue de France, 21610 Fontaine-Fran\u00e7aise, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "24 Rue de France",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Fontaine-Fran\u00e7aise",
    "code_insee": "21277",
    "code_insee_departement": "21",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.528159",
    "longitude": "5.368296",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-fontainefrancaise.fr\", \"https://www.facebook.com/chfontainefrancaise/\", \"https://www.instagram.com/chateau_fontainefrancaise/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Le jardin du XVIIIe si\u00e8cle est compos\u00e9 de 372 tilleuls taill\u00e9s en portique, d'ifs et de buis taill\u00e9s, avec une vaste pi\u00e8ce d'eau de 7 hectares.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_21277_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0007",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-11 21:49:30",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.368296, "lat": 47.528159 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l'ancienne abbaye de Valsaintes",
    "code_postal": "4150",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-de-Haute-Provence",
    "adresse_complete": "Les Gamattes, 04150 Simiane-la-Rotonde, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Les Gamattes, 04150 Simiane-la-Rotonde, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Les Gamattes",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Simiane-la-Rotonde",
    "code_insee": "4018",
    "code_insee_departement": "4",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.9748474",
    "longitude": "5.6009802",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.valsaintes.org\", \"https://www.facebook.com/jardinabbayevalsaintes/\", \"https://www.instagram.com/jardin_valsaintes/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Un jardin labellis\u00e9 \u00ab Jardin Remarquable \u00bb aux pratiques d'entretien 100% naturelles (hom\u00e9opathie, huiles essentielles, insectes auxiliaires...), une \u00e9glise cistercienne du XVIIe si\u00e8cle, une terre de m\u00e9moire depuis la Pr\u00e9histoire. Flamboyante alliance du min\u00e9ral et du v\u00e9g\u00e9tal dont la Rose en est la reine \u00e9ph\u00e9m\u00e8re. Nature, histoire et spiritualit\u00e9 au coeur d'une Haute-Provence sauvage et pr\u00e9serv\u00e9e pour une balade hors du temps... dans un jardin pas comme les autres !",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_04208_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0003",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:18:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:39:25",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.6009802, "lat": 43.9748474 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du domaine royal de Randan",
    "code_postal": "63310",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Puy-de-D\u00f4me",
    "adresse_complete": "10 Rue Ad\u00e9la\u00efde d'Orl\u00e9ans, 63310 Randan, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "10 Rue Ad\u00e9la\u00efde d'Orl\u00e9ans, 63310 Randan, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 Rue Ad\u00e9la\u00efde d'Orl\u00e9ans",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Randan",
    "code_insee": "63295",
    "code_insee_departement": "63",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "46.017097",
    "longitude": "3.354002",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.domaine-randan.fr\", \"https://www.facebook.com/DomaineRandan/\"]",
    "types": ["Parc paysager"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Les jardins et le parc repr\u00e9sentent l'une des plus importantes cr\u00e9ations paysag\u00e8res de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle, conjuguant influences fran\u00e7aises, anglaises et italiennes, perp\u00e9tuant la tradition du jardin paysager du XVIIIe si\u00e8cle. Parmi les b\u00e2timents, d\u00e9couvrez la grande orangerie construite vers 1835 et les serres, r\u00e9pliques de celles de Versailles aujourd'hui disparues. Observez l'exceptionnelle terrasse formant perspective entre le ch\u00e2teau et la chapelle : elle conserve son mobilier de jardin d'origine et offre un panorama sur des paysages pr\u00e9serv\u00e9s. D\u00e9ambulez \u00e0 votre guise dans les 40 hectares ouverts \u00e0 la visite.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_63295_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-06 18:40:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.354002, "lat": 46.017097 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin japonais de Compans-Cafarelli",
    "code_postal": "31400",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Haute-Garonne",
    "adresse_complete": "Grand Rond, 31400 Toulouse, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Grand Rond, 31400 Toulouse, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Grand Rond",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Toulouse",
    "code_insee": "31555",
    "code_insee_departement": "31",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.595622",
    "longitude": "1.453344",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/794-jardin-japonais-de-compans-caffarelli\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Ce parc clos de 7 000 m\u00b2 fait partie d'un espace vert de 10 hectares en plein c\u0153ur du quartier r\u00e9cent de Compans-Caffarelli. Assez rare dans une ville m\u00e9ridionale telle que Toulouse, ce jardin propose des vari\u00e9t\u00e9s botaniques de l'extr\u00eame-orient. Con\u00e7u par le bureau d'\u00e9tude du service des jardins et des espaces verts comme un lieu de m\u00e9ditation, on y trouve un jardin min\u00e9ral, un pont en bois rouge typiquement japonais reliant un \u00eelot qui repr\u00e9sente all\u00e9goriquement le paradis. Il s'inspire des jardins cr\u00e9\u00e9s \u00e0 Kyoto entre le XIVe si\u00e8cle et XVIe si\u00e8cle, correspondant aux \u00e9poques de Muromachi et d'Edo. Il est isol\u00e9 du reste du parc gr\u00e2ce \u00e0 des rideaux de verdure et une colline offrant une certaine intimit\u00e9. Le jardin est compos\u00e9 d'un jardin sec avec une \u00eele Grue, une \u00eele Tortue et neuf rochers, d'un lac, d'un pavillon de th\u00e9, et d'un jardin plant\u00e9 compos\u00e9 d'une cascade s\u00e8che, des pas japonais, une lanternes, un pont rouge, une \u00eele du Paradis, un mont Fuji et les pierres des trois saints.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_31555_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0021",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:08",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.453344, "lat": 43.595622 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Sauvan",
    "code_postal": "4300",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-de-Haute-Provence",
    "adresse_complete": "Sauvan, 04300 Mane, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Sauvan, 04300 Mane, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Sauvan",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Mane",
    "code_insee": "4068",
    "code_insee_departement": "4",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.915975",
    "longitude": "5.764329",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudesauvan.com\", \"https://www.facebook.com/chateaudesauvan/\", \"https://twitter.com/chateaudesauvan\", \"https://www.instagram.com/chateaudesauvan/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Ch\u00e2teau d'un pur style classique du XVIIIe si\u00e8cle appel\u00e9 le \"petit Trianon de Provence\" ou \"le palais proven\u00e7al de la derni\u00e8re amie de la reine Marie-Antoinette\".\nArbres bicentenaires, pi\u00e8ces d'eau,statues ,vases, voli\u00e8res, animaux en libert\u00e9 (cygnes,paons).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_04111_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 19:06:36",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.764329, "lat": 43.915975 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Montmarin",
    "code_postal": "35730",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Ille-et-Vilaine",
    "adresse_complete": "8 Chem. du Four, 35730 Pleurtuit, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Chem. du Four, 35730 Pleurtuit, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Chem. du Four",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Pleurtuit",
    "code_insee": "35228",
    "code_insee_departement": "35",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.595932",
    "longitude": "-2.074168",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.domaine-du-montmarin.com\", \"https://www.facebook.com/DomaineduMontmarin\", \"https://www.instagram.com/domainedumontmarin/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Un jardin classique est \u00e9tabli en 1762 sur les quatre terrasses en bordure de Rance d\u2019une demeure de plaisance construite \u00e0 cette \u00e9poque par un armateur malouin. Deux d\u2019entre elles sont conserv\u00e9es et restaur\u00e9es en 1885, le reste du jardin \u00e9tant alors r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 en parc romantique par un probable collaborateur des fr\u00e8res B\u00fchler. Cet ensemble est compl\u00e9t\u00e9 par une rocaille en 1920 (MH \u2013 6 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_35228_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0021",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -2.074168, "lat": 48.595932 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau des Ravalet",
    "code_postal": "50110",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Manche",
    "adresse_complete": "2 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, 50110 Cherbourg-en-Cotentin, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle, 50110 Cherbourg-en-Cotentin, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue du G\u00e9n\u00e9ral de Gaulle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cherbourg-en-Cotentin",
    "code_insee": "50129",
    "code_insee_departement": "50",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.639333",
    "longitude": "-1.569416",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.ville-cherbourg.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le ch\u00e2teau est situ\u00e9 dans un superbe parc paysager de 14 hectares, aux sentiers sinueux et aux arbres remarquables. Le parc abrite \u00e9galement un conservatoire du dahlia, et offre une vaste prairie bord\u00e9e d'espaces naturels.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_50129_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0014",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.569416, "lat": 49.639333 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Germaine L'Hardy-Denonain",
    "code_postal": "83580",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "7 Rue de la Tasco, 83580 Gassin, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue de la Tasco, 83580 Gassin, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue de la Tasco",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Gassin",
    "code_insee": "83065",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.228845",
    "longitude": "6.585685",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://gassin.eu/fr/loisirs/parc-et-jardin/gassin/jardin-botanique-remarquable-l-hardy-denonain-4681136/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2009",
    "description": "Le jardin a \u00e9t\u00e9 remis en \u00e9tat par l'artiste peintre Germaine L'Hardy-Denonain entre 1974 et 1984.\n Quatre restanques plant\u00e9es de 500 esp\u00e8ces m\u00e9diterran\u00e9ennes, bassin, plantes aquatiques, m\u00e9dicinales, tinctoriales. Plus de 600 esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s \u00e9tiquet\u00e9es.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83065_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0024",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.585685, "lat": 43.228845 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la rue au Lin",
    "code_postal": "22570",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "C\u00f4tes d'Armor",
    "adresse_complete": "16 Rue au Lin, 22570 Gouarec, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "16 Rue au Lin, 22570 Gouarec, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "16 Rue au Lin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Gouarec",
    "code_insee": "22064",
    "code_insee_departement": "22",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.225575",
    "longitude": "-3.178699",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinenville-gouarec.fr/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Jardin urbain d\u2019inspiration anglaise, cr\u00e9\u00e9 en 1993 dans une propri\u00e9t\u00e9 familiale en bordure de rivi\u00e8re, avec le concours du paysagiste Michel Gesret. Plusieurs espaces, d\u00e9limit\u00e9s par des structures v\u00e9g\u00e9tales (haies, banquettes, massifs\u2026) ou min\u00e9rales (schiste, granite), forment un ensemble \u00e9l\u00e9gant et subtil, d\u2019une belle diversit\u00e9 de couleurs et d\u2019ambiances malgr\u00e9 ses dimensions r\u00e9duites (0,8 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_22064_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0024",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-16 16:15:56",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.178699, "lat": 48.225575 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l'\u00e9v\u00each\u00e9",
    "code_postal": "81100",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Tarn",
    "adresse_complete": "26 Rue de l'H\u00f4tel de ville, 81100 Castres, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "26 Rue de l'H\u00f4tel de ville, 81100 Castres, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "26 Rue de l'H\u00f4tel de ville",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Castres",
    "code_insee": "81065",
    "code_insee_departement": "81",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.604867",
    "longitude": "2.239788",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.ville-castres.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "La ville de Castres a conserv\u00e9 dans son int\u00e9gralit\u00e9 ce jardin du XVIIe si\u00e8cle dessin\u00e9 par A. Le N\u00f4tre, ce qui lui donne une tr\u00e8s grande valeur historique. Les irr\u00e9gularit\u00e9s du terrain de forme trap\u00e9zo\u00efdale, bord\u00e9 par l'Agout, ont \u00e9t\u00e9 ma\u00eetris\u00e9es par le N\u00f4tre en d\u00e9viant sa composition vers la droite pour lui donner plus de profondeur. C'est un exemple rare de parterre de broderie \u00e0 quatre compartiments aux arabesques de buis se terminant par des enroulements soutenus et couronn\u00e9s de palmes et volutes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_81065_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0029",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique; vpah",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.239788, "lat": 43.604867 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Saint-Bernard",
    "code_postal": "1600",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Ain",
    "adresse_complete": "152 Av. Suzanne Valadon, 01600 Saint-Bernard, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "152 Av. Suzanne Valadon, 01600 Saint-Bernard, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "152 Av. Suzanne Valadon",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Bernard",
    "code_insee": "1339",
    "code_insee_departement": "1",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.944778",
    "longitude": "4.732475",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.chateaudesaintbernard.com/visiter\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Jardin priv\u00e9 de 2 hectares cr\u00e9\u00e9 en 2003, situ\u00e9 dans le cadre d'un ch\u00e2teau XVIIe et XIXe si\u00e8cles. Jardin r\u00e9gulier constitu\u00e9 de carr\u00e9s th\u00e9matiques, labyrinthe de 600 pommiers et poiriers, roseraie.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_01339_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0010",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-09 09:16:00",
    "date_de_maj": "2022-12-15 16:46:29",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.732475, "lat": 45.944778 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin du ch\u00e2teau de Margon",
    "code_postal": "34320",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "H\u00e9rault",
    "adresse_complete": "1 Rue des Banastes, 34320 Margon, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rue des Banastes, 34320 Margon, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rue des Banastes",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Margon",
    "code_insee": "34149",
    "code_insee_departement": "34",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.486332",
    "longitude": "3.305767",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://chateaudemargon.com\", \"https://www.facebook.com/chateaudemargon\", \"https://www.instagram.com/chateau_de_margon/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ce sont des jardins r\u00e9guliers de composition classique \u00e0 la fran\u00e7aise avec le c\u00f4t\u00e9 structur\u00e9 du jardin \u00e0 l\u2019italienne. On y trouve des cypr\u00e8s en colonne, des topiaires en lauriers sauce, des all\u00e9es bord\u00e9es de lauriers roses, des grenadiers \u00e0 fruit ou \u00e0 fleur, des oliviers taill\u00e9s en tambour et une collection d\u2019iris.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_34149_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0013",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:06",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.305767, "lat": 43.486332 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Serres d'Auteuil",
    "code_postal": "75016",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Paris",
    "adresse_complete": "3 Av. de la Prte d'Auteuil, 75016 Paris, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Avenue de la Porte d'Auteuil, 75016 Paris, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Avenue de la Porte d'Auteuil",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Paris",
    "code_insee": "75056",
    "code_insee_departement": "75",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.8478077",
    "longitude": "2.2523233",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.paris.fr/lieux/jardin-des-serres-d-auteuil-1780\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2021",
    "description": "Le jardin des Serres d 'Auteuil fait partie, avec le parc de Bagatelle , le Parc Floral et l'Arboretum, du Jardin Botanique de Paris. Le patrimoine naturel est mis en valeur gr\u00e2ce \u00e0 une mise en sc\u00e8ne des collections et une signal\u00e9tique commune aux 4 sites. Dans les serres d\u2019Auteuil, des collections b\u00e9n\u00e9ficient d'une sc\u00e9nographie paysag\u00e8re. C\u2019est le cas des orchid\u00e9es, des foug\u00e8res, des b\u00e9gonias, des brom\u00e9liac\u00e9es, et des ficus (entr\u00e9e par le palmarium). Une serre sera affect\u00e9e \u00e0 une collection r\u00e9cente : les palmiers end\u00e9miques et ethnobotaniques.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-15 12:43:12",
    "date_de_maj": "2022-12-19 18:17:48",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.2523233, "lat": 48.8478077 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de La Muette",
    "code_postal": "2600",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Aisne",
    "adresse_complete": "7 Rue du Ch\u00e2teau, 02600 Largny-sur-Automne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue du Ch\u00e2teau, 02600 Largny-sur-Automne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Largny-sur-Automne",
    "code_insee": "2410",
    "code_insee_departement": "2",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.260525",
    "longitude": "3.03636",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinsdelamuette.com\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Am\u00e9nag\u00e9s le long des vestiges d'une terrasse du XVIe si\u00e8cle, les jardins de la Muette se d\u00e9ploient sur 3 hectares et proposent all\u00e9es de marronniers, de tilleuls, jardin de buis, cour des hydrangeas, grande terrasse dominant la vall\u00e9e de l'Automne.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_02410_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0010",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:14",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.03636, "lat": 49.260525 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de Monperthuis",
    "code_postal": "61360",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Orne",
    "adresse_complete": "La Pillardi\u00e8re, 61360 Chemilli, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "La Pillardi\u00e8re, 61360 Chemilli, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "La Pillardi\u00e8re",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chemilli",
    "code_insee": "61037",
    "code_insee_departement": "61",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "48.356534",
    "longitude": "0.430191",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lesjardinsdumontperthuis.com\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2021",
    "description": "Jardins con\u00e7us en 2010 par le paysagiste Philippe Dubreuil autour d'un ensemble typiquement percheron en cours de restauration, constitu\u00e9 d'un manoir du XVe-XVIe si\u00e8cle, de sa long\u00e8re, sa grange seigneuriale, \u00e9curies et porcheries, fournil, four \u00e0 chanvre et puits couvert. Ce jardin s'articule en fonction des b\u00e2timents et de leurs usages, jardin potager et verger conservatoire de pommiers anciens percherons \u00e0 cidre et \u00e0 couteau pr\u00e8s des communs, jardin de simples pr\u00e8s du manoir, broderie d'osmanthes et de gramin\u00e9es, collection de cerisiers d'ornement, de ch\u00eanes, de tilleuls, d'aub\u00e9pines, de pivoines, d'hydrangeas. Roseraie de plus de 300 vari\u00e9t\u00e9s de roses anciennes. Serre avec collection de cact\u00e9es et d'agrumes. Entour\u00e9 de champs et bord\u00e9 d'une rivi\u00e8re et de bois, le jardin reprends les th\u00e8mes et les grandes lignes de l'histoire des jardins.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-14 17:59:57",
    "date_de_maj": "2022-09-14 17:59:57",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.430191, "lat": 48.356534 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin aquatique Acorus",
    "code_postal": "70700",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Haute-Sa\u00f4ne",
    "adresse_complete": "13 Rue des Corv\u00e9es, 70700 Autoreille, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "13 Rue des Corv\u00e9es, 70700 Autoreille, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "13 Rue des Corv\u00e9es",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Autoreille",
    "code_insee": "70039",
    "code_insee_departement": "70",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.368498",
    "longitude": "5.807366",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardin-aquatique-acorus.fr\", \"https://www.facebook.com/Jardin.Aquatique.Acorus\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Le jardin \"Acorus\" commenc\u00e9 en 1992 a pour vocation de pr\u00e9senter le milieu aquatique et de faire d\u00e9couvrir un \u00e9cosyst\u00e8me sp\u00e9cifique. Il se situe dans un vallon perch\u00e9 au-dessus du village, en lisi\u00e8re de for\u00eat. Entre jardin \u00e0 l\u2019anglaise et jardin japonais, on y d\u00e9couvre diff\u00e9rents types de pi\u00e8ces d\u2019eau, bassins de lotus, de n\u00e9nuphars, baignade biologique, cascades, \u00e9tangs bucoliques.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_70039_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0030",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:37",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:53",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.807366, "lat": 47.368498 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du Pays d'Auge",
    "code_postal": "14340",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Calvados",
    "adresse_complete": "Avenue des Tilleuls, 14340 Cambremer, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Avenue des Tilleuls, 14340 Cambremer, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Avenue des Tilleuls",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cambremer",
    "code_insee": "14033",
    "code_insee_departement": "14",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.146864",
    "longitude": "0.045605",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lesjardinsdupaysdauge.com\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2021",
    "description": "Des jardins \u00e0 th\u00e8me entourent une ferme du XVIIe si\u00e8cle. La chapelle et ses trois oratoires. Les b\u00e2timents \u00e0 pans de bois ponctuant les jardins \u00e0 th\u00e8mes, le clo\u00eetre, chambre symbolique orn\u00e9 en son centre d'une fontaine, les salons de jardin, les statues.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-14 17:41:29",
    "date_de_maj": "2022-09-14 17:45:32",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.045605, "lat": 49.146864 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardins du ch\u00e2teau du Lude",
    "code_postal": "72800",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Sarthe",
    "adresse_complete": "2 Pl. Fran\u00e7ois de Nicolay, 72800 Le Lude, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Pl. Fran\u00e7ois de Nicolay, 72800 Le Lude, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Pl. Fran\u00e7ois de Nicolay",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Lude",
    "code_insee": "72176",
    "code_insee_departement": "72",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.64695",
    "longitude": "0.15662",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lelude.com\", \"https://www.facebook.com/chateaudulude\", \"https://www.instagram.com/chateaudulude/\", \"https://www.youtube.com/channel/UCZa4XPr_DE37ogRde4q3AiA\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Une longue terrasse domine, depuis la Renaissance, le jardins bas, le parc agricole, aux bouquets d'arbres centenaires, puis les jardins r\u00e9guliers, dessin\u00e9s par \u00c9douard Andr\u00e9 en 1880. On lui doit aussi le jardin romantique de la Source et le potager avec les serres et l'orangerie, toujours en usage aujourd'hui. A voir \u00e9galement, serti dans les murailles m\u00e9di\u00e9vales, le Jardin de l\u2019\u00c9peron int\u00e9grant une collection de roses dont les roses-th\u00e9 chinoises et un labyrinthe de buis.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_72176_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0013",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.15662, "lat": 47.64695 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin d'eau de l\u2019Aubepr\u00e9",
    "code_postal": "54115",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Meurthe-et-Moselle",
    "adresse_complete": "3 Rue Saint-Florentin, 54115 G\u00e9laucourt, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue Saint-Florentin, 54115 G\u00e9laucourt, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue Saint-Florentin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "G\u00e9laucourt",
    "code_insee": "54218",
    "code_insee_departement": "54",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.454498",
    "longitude": "5.989715",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/1441-jardin-d-eau-de-l-aubepre\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Le jardin d'eau de 8000 m2 constitue un patrimoine paysager unique, labellis\u00e9 Jardin Remarquable. Cr\u00e9\u00e9 en 1999 par Michel Capdevielle, Lionel Gonzalez et Rapha\u00ebl Arnoult, il offre une large vari\u00e9t\u00e9 d'arbres, arbustes, vivaces et essences botaniques int\u00e9gr\u00e9e dans un environnement v\u00e9g\u00e9tal naturel et regroupe une estimable collection de plantes de milieux humides habilement mise en sc\u00e8ne.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_54218_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0034",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:57",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:57",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.989715, "lat": 48.454498 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin du ch\u00e2teau de Bournel",
    "code_postal": "25680",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Doubs",
    "adresse_complete": "Domaine de Bournel Route du Ch\u00e2teau de Bournel, 25680 Cubry, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Domaine de Bournel Route du Ch\u00e2teau de Bournel, 25680 Cubry, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Domaine de Bournel Route du Ch\u00e2teau de Bournel",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cubry",
    "code_insee": "25182",
    "code_insee_departement": "25",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.487153",
    "longitude": "6.414818",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.bournel.com\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Dans un immense parc aux essences rares (fin du XIXe si\u00e8cle), s\u2019inscrit sur 7 hectares, la terrasse du ch\u00e2teau o\u00f9 prennent place un jardin r\u00e9gulier \u00e0 la fran\u00e7aise d\u00e9limit\u00e9 par des all\u00e9es de buis, une grande charmille et un jardin potager qui a gard\u00e9 toute ses structures essentielles : bassins, all\u00e9es couvertes d\u2019arbres fruitiers en espalier, gloriettes, grotte et serre. Collection de pivoines et roses anciennes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_25182_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.414818, "lat": 47.487153 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de la Pellerine",
    "code_postal": "53220",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Mayenne",
    "adresse_complete": "La Larderie, 53220 La Pellerine",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "La Larderie, 53220 La Pellerine, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "La Larderie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Pellerine",
    "code_insee": "53126",
    "code_insee_departement": "53",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "48.317527942799",
    "longitude": "-1.0410157883536",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://lejardindelapellerine.simplesite.com/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin intimiste et exub\u00e9rant, compos\u00e9 d\u2019une succession de chambres de verdure qui accueillent un foisonnement de plantes vivaces, rosiers anciens et arbustes rares.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_53177_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0007",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-16 16:47:29",
    "coordonnees_geographiques": {
      "lon": -1.0410157883536,
      "lat": 48.317527942799
    }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du prieur\u00e9 de Laverr\u00e9",
    "code_postal": "86340",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Vienne",
    "adresse_complete": "15 Rte du Prieure, 86340 Aslonnes, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "15 Rte du Prieure, 86340 Aslonnes, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "15 Rte du Prieure",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Aslonnes",
    "code_insee": "86010",
    "code_insee_departement": "86",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.469469",
    "longitude": "0.315617",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ce jardin, constitu\u00e9 de plantes anciennes et de buis, est trait\u00e9 \u00e0 la fa\u00e7on du XVIIe si\u00e8cle avec la sobri\u00e9t\u00e9 des jardins des moines. Les douves en eau et les ruisseaux contribuent au charme des lieux. La visite se poursuit dans la roseraie plant\u00e9e de roses anciennes ou tr\u00e8s rares.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_86010_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:03",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.315617, "lat": 46.469469 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Temps",
    "code_postal": "68110",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "adresse_complete": "81 Rue des Vosges, 68110 Illzach, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "81 Rue des Vosges, 68110 Illzach, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "81 Rue des Vosges",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Illzach",
    "code_insee": "68154",
    "code_insee_departement": "68",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "47.779278",
    "longitude": "7.358047",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardins-du-temps.fr/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Jardins cr\u00e9\u00e9s en 2005, sur 2 hectares. Dans nos jardins se succ\u00e8dent diff\u00e9rentes sc\u00e8nes telles les \"paysages aquatiques\" et \"la for\u00eat enchant\u00e9e\". L\u2019originalit\u00e9 de ce jardin r\u00e9side dans son caract\u00e8re naturaliste : agencement en masse de vivaces et de gramin\u00e9es \u00e0 caract\u00e8re sauvage. \u0152uvres artistiques et anachroniques, cabanes originales et sentier pieds nus participent \u00e0 la magie des lieux.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_68154_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0013",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:28",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:19:21",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.358047, "lat": 47.779278 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Jacques Pr\u00e9vert",
    "code_postal": "50440",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Manche",
    "adresse_complete": "2 La Vall\u00e9e, 50440 La Hague, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 La Vall\u00e9e, 50440 La Hague, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 La Vall\u00e9e",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Hague",
    "code_insee": "50041",
    "code_insee_departement": "50",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.708391",
    "longitude": "-1.899999",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/88-jardins-en-hommage-a-jacques-prevert\"]",
    "types": ["Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin naturel, rivi\u00e8re. Po\u00e8mes de Jacques Pr\u00e9vert. sculptures modernes",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_50041_0003",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0012",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.899999, "lat": 49.708391 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le Bois Marquis",
    "code_postal": "38150",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Is\u00e8re",
    "adresse_complete": "7 Rue des Contancines, 38150 Vernioz, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue des Contancines, 38150 Vernioz, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue des Contancines",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Vernioz",
    "code_insee": "38536",
    "code_insee_departement": "38",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.428315",
    "longitude": "4.88034",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lejardinduboismarquis.com\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Jardin priv\u00e9 de 5,5 hectares cr\u00e9\u00e9 en 1980, \u00e0 tonalit\u00e9 anglaise, arboretum (h\u00eatres de Dawyck, \u00e9rables \u00e0 peau de serpent, bouleaux et prunus serrula, ch\u00eanes, \u00e9rables japonais...) et massifs privil\u00e9giant les \u00e9corces et feuillages vifs ou spectaculaires. Deux \u00e9tangs abritent des canards d'ornement. Ouvert toute l'ann\u00e9e et sur RV pour les VG.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_38536_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0026",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:55",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.88034, "lat": 45.428315 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Ponc\u00e9",
    "code_postal": "72340",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Sarthe",
    "adresse_complete": "8 Rue des Coteaux, 72340 Loir en Vall\u00e9e, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Rue des Coteaux, 72340 Loir en Vall\u00e9e, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Rue des Coteaux",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Loir en Vall\u00e9e",
    "code_insee": "72262",
    "code_insee_departement": "72",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.762906",
    "longitude": "0.662011",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudeponce.com\", \"https://www.instagram.com/chateaudeponce/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Au pied d'une falaise de tuffeau, l'ensemble harmonieux du ch\u00e2teau Renaissance et du jardin r\u00e9gulier, pr\u00e9c\u00e8de un labyrinthe de charmilles autour d'un platane multis\u00e9culaire. Une muraille n\u00e9ogothique surplombe un jardin \u00e0 l'italienne, plus intimiste cr\u00e9\u00e9 en 1930.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_72262_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0012",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:04",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.662011, "lat": 47.762906 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins d'eau de Saint-Rome",
    "code_postal": "24200",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "176 Rte de Saint-Rome, 24200 Carsac-Aillac, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "176 Rte de Saint-Rome, 24200 Carsac-Aillac, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "176 Rte de Saint-Rome",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Carsac-Aillac",
    "code_insee": "24082",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.828173",
    "longitude": "1.276764",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinsdeau.com/\", \"https://www.facebook.com/Les-Jardins-dEau-de-Carsac-1542108492727627/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Jardins en terrasses sur la Dordogne mettant en sc\u00e8ne des collections de nymph\u00e9as et plantes aquatiques.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24082_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:04",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.276764, "lat": 44.828173 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins d'\u00c9tretat",
    "code_postal": "76790",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Seine-Maritime",
    "adresse_complete": "7 Rue Jules Gerbeau, 76790 \u00c9tretat, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue Jules Gerbeau, 76790 \u00c9tretat, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue Jules Gerbeau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "\u00c9tretat",
    "code_insee": "76254",
    "code_insee_departement": "76",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.709991",
    "longitude": "0.207755",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lesjardinsdetretat.fr/\", \"https://www.facebook.com/lesjardinsdetretat/\", \"https://www.instagram.com/les_jardins_d_etretat/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Les Jardins d'\u00c9tretat sont un lieu unique sur la Falaise d'Amont o\u00f9 l'art contemporain, l'architecture et le paysage dialoguent en toute po\u00e9sie. Offrant une vue exceptionnelle sur l'Aiguille et sur la vieille ville d'\u00c9tretat, ils sont l'oeuvre de l'architecte paysagiste Alexandre Grivko du cabinet IL NATURE. Les sculptures v\u00e9g\u00e9tales cr\u00e9\u00e9es reproduisent le littoral d' \u00c9tretat, ses falaises...ou ses coquillages. Elles sont des tableaux de verdure aux \u00e9tendues infinies s'avan\u00e7ant vers la mer, tels des \u00e9crins pour les oeuvres d'art qui s'y exposent.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_76254_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0045",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-20 16:13:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.207755, "lat": 49.709991 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Bambous en Provence",
    "code_postal": "13630",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne",
    "adresse_complete": "591 Chem. du Mas Petite Crau, 13630 Eyragues, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "591 Chem. du Mas Petite Crau, 13630 Eyragues, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "591 Chem. du Mas Petite Crau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Eyragues",
    "code_insee": "13036",
    "code_insee_departement": "13",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.83769",
    "longitude": "4.872176",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.bambous-en-provence.com\", \"https://www.facebook.com/bambousenprovence/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "En 2003, Bernard Le Neindre, passionn\u00e9 de jardin, d\u00e9cide de cr\u00e9er un jardin de bambous \u00e0 Eyragues en Provence, avec comme objectif principal d\u2019agir en faveur du d\u00e9veloppement durable. Le jardin Bambous en Provence est install\u00e9 sur 5,5 hectares. Cette plantation constitue un espace au devenir tr\u00e8s prometteur, gr\u00e2ce \u00e0 la croissance remarquable des plantes sur un terrain de qualit\u00e9, naturellement irrigu\u00e9 et sous un climat exceptionnellement favorable, permettant ainsi d\u2019exp\u00e9rimenter de nouvelles esp\u00e8ces subtropicales. Ce jardin a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u pour \u00eatre une illustration vivante des options essentielles de d\u00e9veloppement durable, c\u2019est \u00e0 dire la prise en compte de la terre (protection contre les agressions chimiques, r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration des terres appauvries ou d\u00e9grad\u00e9es, reconstitution de l\u2019humus..), de l\u2019air (r\u00e9duction des pollutions, r\u00e9g\u00e9n\u00e9ration de l\u2019air pollu\u00e9,\u2026), de l\u2019\u00e9nergie solaire (pr\u00e9parer la rar\u00e9faction des sources d\u2019\u00e9nergies) et de l\u2019eau (\u00e9viter le gaspillage, les consommations excessives et la pollution).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_13036_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0046",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:15:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 12:47:08",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.872176, "lat": 43.83769 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la maison du Cygne",
    "code_postal": "83140",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "110 Av. Mar\u00e9chal de Lattre de Tassigny, 83140 Six-Fours-les-Plages, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "110 Av. Mar\u00e9chal de Lattre de Tassigny, 83140 Six-Fours-les-Plages, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "110 Av. Mar\u00e9chal de Lattre de Tassigny",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Six-Fours-les-Plages",
    "code_insee": "83129",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.093536",
    "longitude": "5.843183",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardincygne.ville-six-fours.fr\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2017",
    "description": "Les jardins de la Maison du Cygne permettent aux visiteurs de satisfaire des centres d'int\u00e9r\u00eats aussi diff\u00e9rents que ceux de la botanique (avec la roseraie, le verger ou encore le potager), l'apprentissage et la d\u00e9couverte p\u00e9dagogique (potagers des enfants, h\u00f4tel \u00e0 insectes et ruche p\u00e9dagogique) mais aussi artistiques avec les \u0153uvres et expositions des salles de la Maison du Cygne et celles situ\u00e9es dans les jardins. Dans son nouvel \u00e9crin, le jardin paysager arbore 13 zones th\u00e9matiques, avec panneaux explicatifs et interactifs pour guider le public dans sa visite.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83129_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0043",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 12:51:40",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.843183, "lat": 43.093536 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine r\u00e9gional de Chaumont-sur-Loire",
    "code_postal": "41150",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loir-et-Cher",
    "adresse_complete": "14 Rue de l'Aum\u00f4ne, 41150 Chaumont-sur-Loire, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "14 Rue de l'Aum\u00f4ne, 41150 Chaumont-sur-Loire, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "14 Rue de l'Aum\u00f4ne",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chaumont-sur-Loire",
    "code_insee": "41045",
    "code_insee_departement": "41",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.478579",
    "longitude": "1.179382",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.domaine-chaumont.fr\", \"https://www.instagram.com/domainedechaumontsurloire/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2009",
    "description": "Situ\u00e9 au promontoire de la Loire : le ch\u00e2teau, son parc paysager et le festival international des jardins, haut lieu de la cr\u00e9ation contemporaine avec une trentaine de jardins expos\u00e9s.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_41045_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0019",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.179382, "lat": 47.478579 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de la Motte",
    "code_postal": "86190",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Vienne",
    "adresse_complete": "Le vieux ch\u00e2teau, 86190 Chalandray",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Le vieux ch\u00e2teau, 86190 Chalandray, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Le vieux ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chalandray",
    "code_insee": "86017",
    "code_insee_departement": "86",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.66148383",
    "longitude": "-0.002574921",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Implant\u00e9 au bord de la rivi\u00e8re, ce jardin d'inspiration m\u00e9di\u00e9vale qui symbolise l'image du Paradis accompagne le ch\u00e2teau du XVe si\u00e8cle pour former un ensemble \u00e9l\u00e9gant et coh\u00e9rent. Ses all\u00e9es dessinent une croix et repr\u00e9sentent les quatre axes du monde. Au centre, se trouve une fontaine, source de vie. Les bois, les pr\u00e9s plant\u00e9s, le vivier, le verger clos et le potager participent au charme de ce lieu harmonieux propice \u00e0 la r\u00eaverie.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_86050_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0006",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-20 17:32:44",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.002574921, "lat": 46.66148383 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin botanique du Montet",
    "code_postal": "54600",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Meurthe-et-Moselle",
    "adresse_complete": "Rue du Jardin-Botanique, 54600 Villers-l\u00e8s-Nancy, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Rue du Jardin-Botanique, 54600 Villers-l\u00e8s-Nancy, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Rue du Jardin-Botanique",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Villers-l\u00e8s-Nancy",
    "code_insee": "54578",
    "code_insee_departement": "54",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.66864",
    "longitude": "6.160864",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinbotaniquedenancy.eu\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Un alpinum, un arboretum, une roseraie, des collections syst\u00e9matiques, historiques, ornementales, ainsi que des serres tropicales composent le parc botanique le plus \u00e9tendu de France : 12 000 esp\u00e8ces proposent de comprendre les menaces et les enjeux du XXIe si\u00e8cle.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_54578_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0037",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:38",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.160864, "lat": 48.66864 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de l\u2019Etang",
    "code_postal": "70100",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Haute-Sa\u00f4ne",
    "adresse_complete": "134 Rue des Longeots, 70100 Battrans, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "134 Rue des Longeots, 70100 Battrans, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "134 Rue des Longeots",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Battrans",
    "code_insee": "70054",
    "code_insee_departement": "70",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.433549",
    "longitude": "5.641643",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.instagram.com/leparcdeletang/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Situ\u00e9 au fond de la vall\u00e9e de la Dhuys, le parc de l\u2019\u00c9tang s\u2019\u00e9tend sur 3 ha autour d\u2019une pi\u00e8ce d\u2019eau d\u2019environ 80 ares. Apr\u00e8s avoir creus\u00e9 le plan d\u2019eau, la terre a \u00e9t\u00e9 r\u00e9partie sur toute la surface du terrain pour cr\u00e9er des chemins, des terrasses, des talus. La plupart des plantations date des ann\u00e9es 1972-1975.\n Actuellement, les 350 vari\u00e9t\u00e9s d\u2019arbres et d\u2019arbustes forment un ensemble verdoyant conservant l\u2019ambiance typique de la r\u00e9gion. Dans cet \u00e9crin de verdure, la note fleurie est donn\u00e9e par des massifs am\u00e9nag\u00e9s aux alentours de la maison, puis dans les clairi\u00e8res que l\u2019on d\u00e9couvre en parcourant les all\u00e9es ombrag\u00e9es. Un grand espace de prairie d\u00e9gage la vue sur l\u2019\u00e9tang et la campagne, assurant un lien visuel entre le jardin (espace clos) et son environnement naturel.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_70054_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0018",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.641643, "lat": 47.433549 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau d'Opme",
    "code_postal": "63540",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Puy-de-D\u00f4me",
    "adresse_complete": "28 Rte de Chanonat, 63540 Romagnat, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "28 Rte de Chanonat, 63540 Romagnat, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "28 Rte de Chanonat",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Romagnat",
    "code_insee": "63307",
    "code_insee_departement": "63",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.705925",
    "longitude": "3.092726",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Dans l'esprit du XVIIe si\u00e8cle, ce double jardin en terrasses vous s\u00e9duira. Le premier jardin est r\u00e9gulier avec un grand bassin, le second est un potager ornemental avec des fontaines et des jeux d'eau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_63307_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0009",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-06 18:39:45",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.092726, "lat": 45.705925 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin d'Arsac",
    "code_postal": "19200",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Corr\u00e8ze",
    "adresse_complete": "13 Arsac 19200 Saint-Fr\u00e9joux",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "13 Arsac, 19200 Saint-Fr\u00e9joux, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "13 Arsac",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Fr\u00e9joux",
    "code_insee": "19002",
    "code_insee_departement": "19",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.541305",
    "longitude": "2.392872",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardindarsac.canalblog.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Jardin architectur\u00e9, de 7 000m2, d\u2019une grande unit\u00e9 reposante. Les treize diff\u00e9rentes sc\u00e8nes paysag\u00e8res se situent de part et d\u2019autre d\u2019un parterre central bord\u00e9 de buis. On les d\u00e9couvre au fur et \u00e0 mesure de la promenade qui se termine par un \u00e9tonnant jardin d\u2019inspiration japonaise. Gr\u00e2ce \u00e0 une cr\u00e9ation \"\u00e0 la main douce\", \u00e9cologique, sans aucun produit chimique, le jardin commenc\u00e9 il y a plus de 30 ans a conserv\u00e9 un caract\u00e8re sp\u00e9cifique, celui des Hautes-Terres Corr\u00e9ziennes (720 m. d'altitude). Des \u00e9l\u00e9ments familiers prennent valeur de d\u00e9coration par de d\u00e9licates mises en sc\u00e8nes po\u00e9tiques, ludiques, historiques. Jardiniers d\u00e9butants ou exp\u00e9riment\u00e9s, ou simples promeneurs trouvent un int\u00e9r\u00eat \u00e0 la visite.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_19204_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0055",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-20 18:25:45",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.392872, "lat": 45.541305 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Villandry",
    "code_postal": "37510",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre-et-Loire",
    "adresse_complete": "254 Ch\u00e2teau-Galle, 37510 Villandry, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "254 Ch\u00e2teau-Galle, 37510 Villandry, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "254 Ch\u00e2teau-Galle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Villandry",
    "code_insee": "37272",
    "code_insee_departement": "37",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.330486",
    "longitude": "0.486766",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateauvillandry.com\", \"https://www.instagram.com/chateauvillandry/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardins \u00e9tendus sur plusieurs terrasses et inspir\u00e9s des descriptions de la Renaissance, potager ornemental, jardin d'ornement, jardin d'eau, jardin des simples, labyrinthe et nouveau depuis 2008, le jardin du soleil (jardins de 6 hectares).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_37272_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.486766, "lat": 47.330486 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la Villa Antonine",
    "code_postal": "34500",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "H\u00e9rault",
    "adresse_complete": "74 Rue Jean Valette, 34500 B\u00e9ziers, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "74 Rue Jean Valette, 34500 B\u00e9ziers, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "74 Rue Jean Valette",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "B\u00e9ziers",
    "code_insee": "34032",
    "code_insee_departement": "34",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.3388315",
    "longitude": "3.2303284",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.ville-beziers.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "La r\u00e9sidence d'\u00e9t\u00e9 du sculpteur biterrois Antonin Injalbert est entour\u00e9e d'un jardin d\u00e9licieux et foisonnant, o\u00f9 les esquisses des sculptures du ma\u00eetre se cachent parmi les arbres, arbustes et massifs de fleurs. Promenade douce et rafra\u00eechissante que celle qui m\u00e8ne les pas des fl\u00e2neurs dans les jardins de la Villa Antonine.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": "Antonin Injalbert",
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-15 15:50:22",
    "date_de_maj": "2022-09-15 15:50:22",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.2303284, "lat": 43.3388315 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Roseraie des terrasses de l'\u00e9v\u00each\u00e9",
    "code_postal": "41000",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loir-et-Cher",
    "adresse_complete": "7 Pl. Saint-Louis, 41000 Blois, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Pl. Saint-Louis, 41000 Blois, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Pl. Saint-Louis",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Blois",
    "code_insee": "41018",
    "code_insee_departement": "41",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.58828",
    "longitude": "1.335369",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.blois.fr/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Situ\u00e9e sur les terrasses de l'Ev\u00each\u00e9, la roseraie pr\u00e9sente une collection de roses modernes et anciennes associ\u00e9es \u00e0 des gramin\u00e9es.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_41018_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0018",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique; vpah",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.335369, "lat": 47.58828 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Pellinec",
    "code_postal": "22710",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "C\u00f4tes d'Armor",
    "adresse_complete": "1 Rue de la Baie de Pellinec, 22710 Penv\u00e9nan, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rue de la Baie de Pellinec, 22710 Penv\u00e9nan, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rue de la Baie de Pellinec",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Penv\u00e9nan",
    "code_insee": "22166",
    "code_insee_departement": "22",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.829021",
    "longitude": "-3.292619",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://le-jardin-de-pellinec.fr/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Jardin priv\u00e9 cr\u00e9\u00e9 depuis 1997 autour d\u2019un manoir du 17e si\u00e8cle, regroupant sept espaces th\u00e9matiques : jardin exotique, \u00e9tang aux nymph\u00e9as, jardin anglais, jardin d'iris du Japon, jardin austral, all\u00e9e aux rhododendrons et prairie aux magnolias. La conception du jardin donne la priorit\u00e9 \u00e0 la composition et \u00e0 l\u2019harmonie des couleurs, en accord avec le paysage maritime qui l\u2019environne (4 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_22166_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:56:25",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.292619, "lat": 48.829021 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau d'Ouge",
    "code_postal": "70500",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Haute-Sa\u00f4ne",
    "adresse_complete": "1 Rue du Colombier, 70500 Ouge, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rue du Colombier, 70500 Ouge, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rue du Colombier",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ouge",
    "code_insee": "70400",
    "code_insee_departement": "70",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.79655",
    "longitude": "5.704751",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Le parc entoure le ch\u00e2teau construit dans le courant du XVIe si\u00e8cle. Plus de 300 arbres de haut jet, comprenant 90 esp\u00e8ces, et 1500 arbustes ont \u00e9t\u00e9 plant\u00e9s depuis 1980. Jardin Renaissance dans la cour d\u2019honneur ; petit jardin \u00e0 la fran\u00e7aise au sud, avec fontaine et bassin ; jardin asiatique autour du plan d\u2019eau. Les v\u00e9g\u00e9taux sont \u00e9tiquet\u00e9s.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_70400_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0021",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:52",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.704751, "lat": 47.79655 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Villaines",
    "code_postal": "72210",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Sarthe",
    "adresse_complete": "19 Rte de Sabl\u00e9, 72210 Louplande, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "19 Rte de Sabl\u00e9, 72210 Louplande, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "19 Rte de Sabl\u00e9",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Louplande",
    "code_insee": "72169",
    "code_insee_departement": "72",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.94368",
    "longitude": "0.038929",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudevillaines.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Jardin potager clos de murs, de dessin classique, s\u2019int\u00e9grant dans une vaste composition r\u00e9guli\u00e8re, \u00e9crin d\u2019un ch\u00e2teau du XVIIe si\u00e8cle.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_72169_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0014",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:18",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.038929, "lat": 47.94368 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du Louvre Lens",
    "code_postal": "62300",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Pas-de-Calais",
    "adresse_complete": "99 Rue Paul Bert, 62300 Lens, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "99 Rue Paul Bert, 62300 Lens, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "99 Rue Paul Bert",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Lens",
    "code_insee": "62291",
    "code_insee_departement": "62",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.4322808",
    "longitude": "2.8044436",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.louvrelens.fr/le-louvre-lens/les-espaces/le-parc\", \"https://www.facebook.com/MuseeLouvreLens\", \"https://twitter.com/MuseeLouvreLens\", \"https://www.instagram.com/louvrelens\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "L\u2019agence japonaise SANAA a remport\u00e9 le concours lanc\u00e9 en 2005 pour la construction du Louvre-Lens, leur association avec l\u2019architecte-paysagiste Catherine Mosbach offre une grande compl\u00e9mentarit\u00e9 entre l\u2019architecture et le paysage, permettant ainsi la cr\u00e9ation exceptionnelle du mus\u00e9e-parc qui s\u2019\u00e9tend sur 20 hectares. Le site s\u2019inscrit dans un paysage particulier, fa\u00e7onn\u00e9 par l\u2019activit\u00e9 charbonni\u00e8re. C\u2019est un ancien carreau de mine devenu friche industrielle verdoyante depuis l\u2019arr\u00eat de l\u2019extraction du charbon en 1960.\nLe parc se structure autour d'espaces tr\u00e8s diff\u00e9rents et parfois \u00e9loign\u00e9s du mus\u00e9e. A contre-courant des am\u00e9nagements \u00ab classiques \u00bb, la singularit\u00e9 du parc r\u00e9side aussi en son parti-pris d\u2019am\u00e9nagement et sa m\u00e9thode d\u2019entretien. Le geste du jardinier y est mesur\u00e9 et privil\u00e9gie la conservation d\u2019esp\u00e8ces indig\u00e8nes par une s\u00e9lection de plantes que d\u2019aucun qualifierait de \u00abmauvaises herbes\u00bb. Le jardinier laisse alors libre cours \u00e0 une nature qui recolonise un site industriel, d\u00e9figur\u00e9 par la main de l\u2019homme. De cette difficult\u00e9, la nature fait fi et s\u2019adapte, transformant peu \u00e0 peu ce d\u00e9savantage en un atout, offrant le spectacle d\u2019une r\u00e9silience qui s\u2019exprime de jour en jour, puisque la recolonisation est en route. Chaque parcelle laiss\u00e9e en v\u00e9g\u00e9tation spontan\u00e9e offre des lieux propices \u00e0 l\u2019expression d\u2019une biodiversit\u00e9 retrouv\u00e9e. Poumon vert en c\u0153ur urbain, le parc est un r\u00e9el lieu de vie.\nOn y d\u00e9nombre par ailleurs 6600 arbres, 26000 arbustes et quelques milliers de vivaces.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-13 16:52:27",
    "date_de_maj": "2022-09-13 16:57:34",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.8044436, "lat": 50.4322808 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin botanique",
    "code_postal": "42400",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Loire",
    "adresse_complete": "4 Chem. du Jardin botanique, 42400 Saint-Chamond, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Chem. du Jardin botanique, 42400 Saint-Chamond, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Chem. du Jardin botanique",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Chamond",
    "code_insee": "42207",
    "code_insee_departement": "42",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.466215",
    "longitude": "4.528609",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Jardin botanique de 7000 m\u00b2, cr\u00e9\u00e9 par Michel Manevy horticulteur et paysagiste, \u00e0 partir de 1995 \u00e0 l'emplacement d'une p\u00e9pini\u00e8re qui se mourrait. Construit au fil du temps avec patience, il r\u00e9unit 4500 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales mises en sc\u00e8ne avec recherche dans le jardin \u00e0 l'italienne, le jardin blanc, celui de l'homme cr\u00e9ateur et celui des simples.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_42207_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0029",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:19:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:56",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.528609, "lat": 45.466215 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc Alfred Wallach",
    "code_postal": "68400",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "adresse_complete": "14 Rue des Sapins, 68400 Riedisheim, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "14 Rue des Sapins, 68400 Riedisheim, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "14 Rue des Sapins",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Riedisheim",
    "code_insee": "68271",
    "code_insee_departement": "68",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "47.73781",
    "longitude": "7.359202",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.mulhouse.fr/parc-alfred-wallach\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Con\u00e7u en 1935 par le c\u00e9l\u00e8bre paysagiste parisien Achille Duch\u00eane, ce jardin \"\u00e0 la fran\u00e7aise\", propri\u00e9t\u00e9 de l\u2019industriel mulhousien Alfred Wallach, fut offert \u00e0 la ville de Mulhouse en 1950.\n All\u00e9es r\u00e9guli\u00e8res et escaliers relient les diff\u00e9rentes sc\u00e8nes du jardin : broderies, roseraie, salle de repos avec bassin et fontaine, petit labyrinthe, tapis vert, ... Statues et v\u00e9g\u00e9taux sculpt\u00e9s (topiaires) en soulignent les perspectives.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_68271_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0015",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:48",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.359202, "lat": 47.73781 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Harmas de Fabre",
    "code_postal": "84830",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Vaucluse",
    "adresse_complete": "Harmas Jean-Henri Fabre, 445 Rte d'Orange, 84830 S\u00e9rignan-du-Comtat, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Harmas Jean-Henri Fabre, 84830 S\u00e9rignan-du-Comtat, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Harmas Jean-Henri Fabre",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "S\u00e9rignan-du-Comtat",
    "code_insee": "84127",
    "code_insee_departement": "84",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "44.187742",
    "longitude": "4.840119",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.mnhn.fr/fr/visitez/lieux/harmas-jean-henri-fabre\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2017",
    "description": "D'une superficie proche d'un hectare, le jardin se d\u00e9compose en cinq parties, celle d'agr\u00e9ment autour du bassin. A droite, se trouve un verger-potager, au-del\u00e0 du bassin une plate-bande laiss\u00e9e volontairement en friche qui fait \u00e9cho au nom de la propri\u00e9t\u00e9 et pour terminer un arboretum. C\u00f4t\u00e9 Nord de la maison, la cour int\u00e9rieure accueille une rocaille avec la flore sp\u00e9cifique au Mont-Ventoux, relief incontournable du Vaucluse.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_84127_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0044",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 12:53:40",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.840119, "lat": 44.187742 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Losse",
    "code_postal": "24290",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "Route de la Pelleterie 24290 Thonac",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Route de la Pelleterie 24290 Thonac",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Route de la Pelleterie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Thonac",
    "code_insee": "24014",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.021965",
    "longitude": "1.102644",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudelosse.com\", \"https://www.instagram.com/chateau_de_losse/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ch\u00e2teau Renaissance dominant la V\u00e9z\u00e8re, entour\u00e9 de jardins. Chambres de verdure, charmilles, jardin clos, parc et promenade en bord de rivi\u00e8re.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24552_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0019",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-11-25 14:15:57",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.102644, "lat": 45.021965 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Talmay",
    "code_postal": "21270",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "C\u00f4te-d'Or",
    "adresse_complete": "5 Pl. du Ch\u00e2teau, 21270 Talmay, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Pl. du Ch\u00e2teau, 21270 Talmay, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Pl. du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Talmay",
    "code_insee": "21618",
    "code_insee_departement": "21",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.356349",
    "longitude": "5.436672",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-talmay.com\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin \u00e0 la fran\u00e7aise comprenant un verger de 360 arbres fruitiers taill\u00e9s en forme de gobelet, un labyrinthe de buis ainsi que des ch\u00eanes datant de 1752.\n Ce jardin est entour\u00e9 d\u2019eau : la Vingeanne sur 2 c\u00f4t\u00e9s, un bief et un saut du loup. \n Le visiteur pourra appr\u00e9cier de nombreuses perspectives sur le ch\u00e2teau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_21618_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0012",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:03",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.436672, "lat": 47.356349 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Prairiales",
    "code_postal": "57100",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Moselle",
    "adresse_complete": "137 Rue de Lagrange, 57100 Manom, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "137 Rue de Lagrange, 57100 Manom, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "137 Rue de Lagrange",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Manom",
    "code_insee": "57441",
    "code_insee_departement": "57",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "49.374171",
    "longitude": "6.17611",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudelagrange.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Franck Neau a r\u00e9alis\u00e9, au ch\u00e2teau de la Grange, un jardin contemporain qui reprend exactement l'emprise de celui qui existait au XVIIIe si\u00e8cle. Les buis m\u00e9lang\u00e9s aux lys, les grandes fleurs de prairies \u00e9merveillent le visiteur. La visite du jardin peut \u00eatre compl\u00e9t\u00e9e par celle du ch\u00e2teau. Le jardin des Prairiales est labellis\u00e9 \"jardin remarquable\" depuis d\u00e9cembre 2013.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_57441_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0041",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:35",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.17611, "lat": 49.374171 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de la chartreuse du Colombier",
    "code_postal": "24510",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "Rte du Colombier, 24510 Paunat, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Rte du Colombier, 24510 Paunat, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Rte du Colombier",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Paunat",
    "code_insee": "24318",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.884976",
    "longitude": "0.859392",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Jardin de roses, vivaces, topiaires et pivoines, parterres de buis m\u00ealant inspiration fran\u00e7aise et anglaise, potager \u00e0 l'ancienne.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24318_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0014",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.859392, "lat": 44.884976 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin m\u00e9diterran\u00e9en",
    "code_postal": "34460",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "H\u00e9rault",
    "adresse_complete": "34460 Pl. de l'\u00c9glise, 34460 Roquebrun, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "34460 Pl. de l'\u00c9glise, 34460 Roquebrun, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "34460 Pl. de l'\u00c9glise",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Roquebrun",
    "code_insee": "34232",
    "code_insee_departement": "34",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.501182",
    "longitude": "3.030228",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardin-mediterraneen.fr/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Le Jardin M\u00e9diterran\u00e9en cr\u00e9\u00e9 en 1986 par l'association C.A.D.E. se niche sous la tour m\u00e9di\u00e9vale (Carolingienne) du village de Roquebrun. Le Jardin prend naissance sur des terrasses expos\u00e9es plein sud, prot\u00e9g\u00e9es de la Tramontane par les orgues dolomitiques (qui captent la chaleur la journ\u00e9e et la restituent la nuit), terrasses conf\u00e9rant \u00e0 Roquebrun l'appellation de \"La Nice de l'H\u00e9rault\". Sur le site vous d\u00e9couvrirez la plus importante collection de plantes extraordinaires du d\u00e9partement de l'H\u00e9rault. Succulentes, Cact\u00e9es... plantes exotiques qui se d\u00e9veloppent gr\u00e2ce \u00e0 la passion de quelques jardiniers. Un sentier botanique repr\u00e9sente la flore locale; il est compl\u00e9t\u00e9 par une collection de mimosas et un verger m\u00e9diterran\u00e9en.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_34232_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0038",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:15",
    "date_de_maj": "2022-12-21 11:48:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.030228, "lat": 43.501182 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du peintre Van Beek",
    "code_postal": "60650",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "9 N31 de Rouen \u00e0 Reims, 60650 Saint-Paul, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "9 N31 de Rouen \u00e0 Reims, 60650 Saint-Paul, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "9 N31 de Rouen \u00e0 Reims",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Paul",
    "code_insee": "60591",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.420266",
    "longitude": "2.006732",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.andrevanbeek.com\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Jardin aquatique avec grande collection de n\u00e9nuphars (150 environs). Ponts, passerelles, cascades. Mises en sc\u00e8ne d\u2019imposants massifs de dahlias, hortensias et vivaces, bas\u00e9es sur les perspectives et les couleurs pour la peinture. Rosiers, gramin\u00e9es et arbres remarquables, potager.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_60591_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0018",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.006732, "lat": 49.420266 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine national de Fontainebleau",
    "code_postal": "77300",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Seine-et-Marne",
    "adresse_complete": "Ch\u00e2teau, 77300 Fontainebleau, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Ch\u00e2teau, 77300 Fontainebleau, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Fontainebleau",
    "code_insee": "77186",
    "code_insee_departement": "77",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.402696",
    "longitude": "2.696489",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudefontainebleau.fr\", \"https://www.instagram.com/chateaufontainebleau/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Les jardins du Domaine de Fontainebleau dont la cr\u00e9ation remonte \u00e0 Fran\u00e7ois Ier offrent aujourd'hui un aspect tr\u00e8s vari\u00e9, illustrant l'\u00e9volution de l'art du jardin en France depuis plus de trois si\u00e8cles. Le domaine s'\u00e9tend sur 130 ha : jardin r\u00e9gulier, jardin paysager et parc forestier en sont les principaux \u00e9l\u00e9ments de constitution.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_77186_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0014",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique; musee de france",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:32",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:54",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.696489, "lat": 48.402696 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Hortus conclusus du prieur\u00e9 de Vauboin",
    "code_postal": "72340",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Sarthe",
    "adresse_complete": "Prieur\u00e9 de Vauboin, le prieur\u00e9 de, 72340 Beaumont-sur-D\u00eame, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Prieur\u00e9 de Vauboin, le prieur\u00e9 de, 72340 Beaumont-sur-D\u00eame, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Prieur\u00e9 de Vauboin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Beaumont-sur-D\u00eame",
    "code_insee": "72027",
    "code_insee_departement": "72",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.693373",
    "longitude": "0.5833",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardinspaysdelaloire.fr/prieure-de-vauboin.html\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2014",
    "description": "Jardin clos, intimiste et fragile, m\u00e9di\u00e9val compos\u00e9 uniquement de topiaires, de buis surplomb\u00e9 d'une buissaie centenaire. \"D\u00e9sert\" de buis, propice \u00e0 la m\u00e9ditation, entre Enfer et Paradis.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_72027_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0010",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.5833, "lat": 47.693373 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du 26\u00b0 Centenaire",
    "code_postal": "13009",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne",
    "adresse_complete": "345 Bd Michelet, 13009 Marseille, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "345 Bd Michelet, 13009 Marseille, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "345 Bd Michelet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Marseille",
    "code_insee": "13055",
    "code_insee_departement": "13",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.256945",
    "longitude": "5.400401",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.mairie-marseille.fr\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Quatre jardins th\u00e9matiques cr\u00e9\u00e9s en 2001 pour les 26 si\u00e8cles d\u2019histoire de la ville sur l\u2019ancienne gare du Prado.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_13209_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0021",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:13",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:20",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.400401, "lat": 43.256945 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Sassy",
    "code_postal": "61570",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Orne",
    "adresse_complete": "3 La Motte, 61570 Boischampr\u00e9, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 La Motte, 61570 Boischampr\u00e9, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 La Motte",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Boischampr\u00e9",
    "code_insee": "61375",
    "code_insee_departement": "61",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "48.659358",
    "longitude": "-0.00854",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/62-jardins-et-terrasses-du-chateau-de-sassy\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Cet imposant ch\u00e2teau du XVIIIe si\u00e8cle, construit en pierre et brique et adoss\u00e9 \u00e0 la for\u00eat, surplombe quatre \u00e9tages de terrasses. Le Duc d'Audiffret-Pasquier, a\u00efeul des propri\u00e9taires actuels, acheta Sassy en 1850 et fit am\u00e9nager l'aile Est, pour abriter la riche biblioth\u00e8que de son grand-oncle, le chancelier Pasquier. Outre un beau mobilier, on admirera diverses tapisseries d'Aubusson et des Gobelins et, dans la chapelle, un retable flamand (class\u00e9 Monument Historique), provenant de l'abbaye Saint-Bavon \u00e0 Gand.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_61375_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0021",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:43",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.00854, "lat": 48.659358 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin botanique \u00c9douard-Marie Heckel",
    "code_postal": "13008",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne",
    "adresse_complete": "15 Avenue du Parc Bor\u00e9ly, 13008 Marseille, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "15 Avenue du Parc Bor\u00e9ly, 13008 Marseille, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "15 Avenue du Parc Bor\u00e9ly",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Marseille",
    "code_insee": "13055",
    "code_insee_departement": "13",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.2618281",
    "longitude": "5.3792157",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.marseille.fr/environnement/jardin-botanique\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Le premier jardin de Marseille, \u00e0 la fois botanique, d\u2019agr\u00e9ment et d\u2019acclimatation, est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 l\u2019\u00e9poque du Roy Ren\u00e9, sur les terres de l\u2019Abbaye Saint-Victor. Appel\u00e9 le \u00abjardin du Roi\u00bb \u00e0 usage privatif, il y demeure jusqu\u2019en 1668. En 1802, le pr\u00e9fet Delacroix est \u00e0 l\u2019origine de la cr\u00e9ation d\u2019un nouveau jardin, sur les terres des Dames Bernardines, confisqu\u00e9es \u00e0 la R\u00e9volution. Situ\u00e9 sur l\u2019axe de la voie ferr\u00e9e Marseille-Toulon, il est d\u00e9plac\u00e9 en 1860 sur le domaine de Bor\u00e9ly, \u00e0 l\u2019emplacement de l\u2019actuelle roseraie. En 1880, le jardin botanique est plac\u00e9 sous la direction du Docteur \u00c9douard-Marie Heckel. D\u00e8s 1910, le Docteur Heckel r\u00e9clame l\u2019agrandissement du jardin dont il \u00e9tablit lui-m\u00eame les plans. Son insistance va porter ses fruits, le jardin botanique est alors d\u00e9plac\u00e9 en 1913 sur son emplacement actuel. En 1935, la gestion du jardin botanique est confi\u00e9e au Service Municipal des Plantations, devenu depuis la Direction des Parcs et Jardins. Le jardin botanique de Marseille est initialement con\u00e7u pour pr\u00e9senter les v\u00e9g\u00e9taux regroup\u00e9s par familles, selon la classification du botaniste su\u00e9dois Carl Von Linn\u00e9. Cet agencement va traverser le XXe si\u00e8cle jusqu\u2019aux travaux de r\u00e9novation engag\u00e9s \u00e0 partir des ann\u00e9es 2000.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-08 15:03:45",
    "date_de_maj": "2022-12-21 12:58:36",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.3792157, "lat": 43.2618281 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le petit Jard",
    "code_postal": "51000",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Marne",
    "adresse_complete": "7-1 Pl. de la Lib\u00e9ration, 51000 Ch\u00e2lons-en-Champagne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7-1 Pl. de la Lib\u00e9ration, 51000 Ch\u00e2lons-en-Champagne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7-1 Pl. de la Lib\u00e9ration",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ch\u00e2lons-en-Champagne",
    "code_insee": "51108",
    "code_insee_departement": "51",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.954227",
    "longitude": "4.362241",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chalons-en-champagne.net\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "S\u00e9par\u00e9 du Jard Anglais par le canal lat\u00e9ral \u00e0 la Marne et du Grand Jard par le Nau, le Petit Jard pr\u00e9sente une composition de style pittoresque dont les plantations ont \u00e9t\u00e9 enrichies \u00e0 partir de 1938 par deux botanistes, Pierre Gauroy et Adrien Hermant. \n L\u2019arboretum pr\u00e9sente une int\u00e9ressante collection d\u2019arbres et de plantes au c\u0153ur de Ch\u00e2lons-en-Champagne.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_51108_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0025",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "vpah",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:13:57",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:30",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.362241, "lat": 48.954227 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Arboretum des Grandes Bruy\u00e8res",
    "code_postal": "45450",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loiret",
    "adresse_complete": "152 Rte de Vitry aux Loges, 45450 Ingrannes, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "152 Rte de Vitry aux Loges, 45450 Ingrannes, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "152 Rte de Vitry aux Loges",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ingrannes",
    "code_insee": "45168",
    "code_insee_departement": "45",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.978376",
    "longitude": "2.216554",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.arboretumdesgrandesbruyeres.fr\", \"https://www.facebook.com/arboretumsdefrance\", \"https://www.instagram.com/arboretumdesgrandesbruyeres/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Arboretum paysager contemporain avec d'importantes collections : magnolias, cornouillers, ch\u00eanes, conif\u00e8res, roses anciennes, bruy\u00e8res, stewartias\u2026",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_45168_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0021",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.216554, "lat": 47.978376 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l\u2019ancien couvent de Meyronne",
    "code_postal": "46200",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Lot",
    "adresse_complete": "69 Le Couvent, 46200 Meyronne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "69 Le Couvent, 46200 Meyronne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "69 Le Couvent",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Meyronne",
    "code_insee": "46192",
    "code_insee_departement": "46",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "44.87846",
    "longitude": "1.576079",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardindelanciencouvent.com/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Parc paysager et contemporain priv\u00e9 de 6 000 m2 cr\u00e9\u00e9 par le paysagiste Jean-Louis Bajolet. Dans le site naturel de la Dordogne, plantes de l'\u00e8re secondaire qui ont travers\u00e9 les mill\u00e9naires, pi\u00e8ce d'eau, cascade et petits bassins, baobab sculpt\u00e9 par Marcoville, poteries de Jean-Paul Gourdon, sculpture de Jacques de Verdal.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_46192_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0026",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": "patrimoine mondial de lunesco",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 11:24:13",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.576079, "lat": 44.87846 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "La Bonne Maison",
    "code_postal": "69350",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Rh\u00f4ne",
    "adresse_complete": "99 Rue de Fontani\u00e8res, 69350 La Mulati\u00e8re, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "99 Rue de Fontani\u00e8res, 69350 La Mulati\u00e8re, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "99 Rue de Fontani\u00e8res",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Mulati\u00e8re",
    "code_insee": "69142",
    "code_insee_departement": "69",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.741835",
    "longitude": "4.808889",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.labonnemaison.org\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Enti\u00e8rement clos de murs et dominant la Sa\u00f4ne, ce jardin contemporain priv\u00e9 d'un hectare cr\u00e9\u00e9 par Madame Masquelier est compos\u00e9 d'une succession de jardins clos. Il abrite une collection unique de roses anciennes et botaniques. 80 vari\u00e9t\u00e9s de cl\u00e9matites, 60 vari\u00e9t\u00e9s de narcisses, une collection de pivoines, de viburnums et d'hydrangeas se partagent la vedette. Ouvert du 1er mars au 30 juin et du 1er septembre au 30 octobre. Pour les groupes sur RV.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_69142_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0015",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:53",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.808889, "lat": 45.741835 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Fond de l'or",
    "code_postal": "33240",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Gironde",
    "adresse_complete": "7 Rue Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, 33240 Lugon-et-l'\u00cele-du-Carnay, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue Antoine de Saint-Exup\u00e9ry, 33240 Lugon-et-l'\u00cele-du-Carnay, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue Antoine de Saint-Exup\u00e9ry",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Lugon-et-l'\u00cele-du-Carnay",
    "code_insee": "33259",
    "code_insee_departement": "33",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.956825",
    "longitude": "-0.354182",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lejardindufonddelor.fr\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Jardin d\u2019ambiance proposant une grande richesse botanique ; parcours d\u2019eau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_33259_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0025",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.354182, "lat": 44.956825 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Point du Jour",
    "code_postal": "77510",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Seine-et-Marne",
    "adresse_complete": "le jardin le Point du Jour, Hameau du, Le Point du Jour, 77510 Verdelot, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "le jardin le Point du Jour, Hameau du, Le Point du Jour, 77510 Verdelot, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "le jardin le Point du Jour",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Verdelot",
    "code_insee": "77492",
    "code_insee_departement": "77",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.891085",
    "longitude": "3.368317",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.pepiniere-jardin.com\", \"https://www.instagram.com/jardin.le.point.du.jour/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Le jardin est un monde merveilleux ou l\u2019on rencontre des jardiniers heureux , des po\u00e8tes , des magiciens , des amoureux du beau , permet de d\u00e9couvrir , de chiner , de r\u00eaver , de d\u00e9sesp\u00e9rer parfois aussi , de s\u2019\u00e9garer .C\u2019est un lieu magique de ressourcement , de contemplation ou l\u2019on peu laisser de c\u00f4t\u00e9 les soucis , les tracas du quotidien .",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_77492_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0016",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.368317, "lat": 48.891085 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine du Rayol",
    "code_postal": "83820",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "4 Av. des Belges, 83820 Rayol-Canadel-sur-Mer, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Av. des Belges, 83820 Rayol-Canadel-sur-Mer, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Av. des Belges",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Rayol-Canadel-sur-Mer",
    "code_insee": "83152",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.156217",
    "longitude": "6.481342",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.domainedurayol.org\", \"https://www.facebook.com/domainedurayol\", \"https://twitter.com/DomaineduRayol\", \"https://www.instagram.com/domainedurayol/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Sur une propri\u00e9t\u00e9 du Conservatoire du littoral de 20 hectares, jardins \u00e9vocateurs des paysages m\u00e9diterran\u00e9ens du monde, cr\u00e9\u00e9s par Gilles Cl\u00e9ment. \n Animations tout au long de l\u2019ann\u00e9e : ateliers-formations sur la botanique, les usages des plantes, l\u2019am\u00e9nagement du jardin et le jardinage \u00e9co-responsable ; visites guid\u00e9es th\u00e9matiques ; activit\u00e9s pour familles avec enfants ; f\u00eate \u00e0 chaque changement de saison ; F\u00eate des Plantes m\u00e9diterran\u00e9ennes le 1er week-end d\u2019octobre ; concerts ; expositions temporaires ; sentier marin.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83152_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0031",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.481342, "lat": 43.156217 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine d\u2019Ambleville",
    "code_postal": "95710",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Val-D'Oise",
    "adresse_complete": "1 Rue de la Mairie, 95710 Ambleville, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rue de la Mairie, 95710 Ambleville, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rue de la Mairie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ambleville",
    "code_insee": "95011",
    "code_insee_departement": "95",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "49.150058",
    "longitude": "1.696603",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.ambleville.eu\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardins aux 4 terrasses \u00e0 l'italienne, de topiaires et bassins.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_95011_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0023",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.696603, "lat": 49.150058 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du manoir de la Boisnerie",
    "code_postal": "61430",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Orne",
    "adresse_complete": "Rua du Manoir, 61430 Sainte-Honorine-la-Chardonne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Rua du Manoir, 61430 Sainte-Honorine-la-Chardonne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Rua du Manoir",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Sainte-Honorine-la-Chardonne",
    "code_insee": "61007",
    "code_insee_departement": "61",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "48.827808",
    "longitude": "-0.482293",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://jardins-manoir-boisnerie.fr/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2021",
    "description": "Les jardins ont \u00e9t\u00e9 imagin\u00e9s par les propri\u00e9taires selon les codes en vigueur au temps de la Renaissance. Il s\u2019agit essentiellement d\u2019un jardin de verdure, toutefois les fleurs ne sont pas absentes, notamment les roses. La composition du jardin s\u2019appuie sur le manoir, qui en est l\u2019\u00e9l\u00e9ment essentiel. L\u2019effet visuel repose sur la justesse des proportions. La hauteur et la profondeur des terrasses, qui compensent un d\u00e9nivel\u00e9 de plus de quatre m\u00e8tres, sont pens\u00e9es pour occuper et animer l\u2019espace. Deux perspectives structurent la composition, la premi\u00e8re est parall\u00e8le \u00e0 la fa\u00e7ade du manoir, elle est bord\u00e9e de part et d\u2019autre d\u2019un parterre d\u2019acanthes et d\u2019un parterre de roses. La seconde, la plus cons\u00e9quente, s\u2019\u00e9tire sur plus de soixante-dix m\u00e8tres avec un \u00e9tagement progressif des terrasses. Ces terrasses sont travers\u00e9es par un axe de sym\u00e9trie passant par le milieu du miroir d\u2019eau, le milieu de l\u2019antique puits et le milieu de la roseraie de roses anciennes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-14 18:17:23",
    "date_de_maj": "2022-09-14 18:17:23",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.482293, "lat": 48.827808 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du manoir de Villers",
    "code_postal": "76113",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Seine-Maritime",
    "adresse_complete": "21 Rte de Sahurs, 76113 Saint-Pierre-de-Manneville, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "21 Rte de Sahurs, 76113 Saint-Pierre-de-Manneville, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "21 Rte de Sahurs",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Pierre-de-Manneville",
    "code_insee": "76634",
    "code_insee_departement": "76",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.38972",
    "longitude": "0.931335",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.manoirdevillers.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Jardin historique, Il offre, au cours de la promenade dans la lumi\u00e8re de la Seine, le jardin des roses, l'enclos de cam\u00e9lias, le jardin secret, le petit Chalet aux v\u00e9g\u00e9taux chers aux impressionnistes, une pi\u00e8ce d'eau trait\u00e9e en puits de lumi\u00e8re...",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_76634_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0034",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:54",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.931335, "lat": 49.38972 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Forgeneuve",
    "code_postal": "58660",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Ni\u00e8vre",
    "adresse_complete": "Beauregard, 58660 Coulanges-l\u00e8s-Nevers, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Beauregard, 58660 Coulanges-l\u00e8s-Nevers, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Beauregard",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Coulanges-l\u00e8s-Nevers",
    "code_insee": "58088",
    "code_insee_departement": "58",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.011226",
    "longitude": "3.180514",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/1184-jardin-de-forgeneuve\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ancienne forge des XVIIe et XIXe si\u00e8cles entour\u00e9e d'un parc de tr\u00e8s beaux arbres au bord de la Ni\u00e8vre, dont un extraordinaire platane \u00e2g\u00e9 de 250 ans. \n Le jardin labellis\u00e9 \"Jardin Remarquable\" cr\u00e9\u00e9 en 1948 et retravaill\u00e9 depuis les ann\u00e9es 1980, offre de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s d'arbres et d'arbustes, et de plantes vivaces. \n Le bief de la forge forme un superbe plan d'eau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_58088_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0003",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:46",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.180514, "lat": 47.011226 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Lacore",
    "code_postal": "23260",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Creuse",
    "adresse_complete": null,
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 lieu-dit la core, 23260 Saint-Pardoux-d'Arnet, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 lieu-dit la core",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Pardoux-d'Arnet",
    "code_insee": "23017",
    "code_insee_departement": "23",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.863296",
    "longitude": "2.347498",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"www.jardin-lacore.fr\", \"https://fr.frfacebook.com/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2023",
    "description": "Alain Gribet, \u00e9galement sculpteur-mosa\u00efste animalier, a con\u00e7u son jardin comme une \u0153uvre d\u2019art pendant plus de 40 ans avant de l\u2019ouvrir au public. La d\u00e9ambulation permet tour \u00e0 tour d\u2019y d\u00e9couvrir un potager, un verger, de nombreux massifs, un plan d\u2019eau et une importante collection de h\u00eatres, de bouleaux, d\u2019\u00e9rables, de saules\u2026 Du mobilier et des constructions en bois flott\u00e9 ponctuent l\u2019ensemble. De nombreux animaux mosa\u00efqu\u00e9s, une tr\u00e8s belle serre restaur\u00e9e et un labyrinthe de 2\u00a0500\u00a0m\u00b2 contribuent \u00e0 la magie du lieu.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2023-03-31 13:48:28",
    "date_de_maj": "2023-04-12 17:39:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.347498, "lat": 45.863296 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du domaine de George Sand",
    "code_postal": "36400",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre",
    "adresse_complete": null,
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 D943, 36400 Nohant-Vic, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 D943",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Nohant-Vic",
    "code_insee": "36143",
    "code_insee_departement": "36",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "46.625364",
    "longitude": "1.973861",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.monuments-nationaux.fr\"]",
    "types": ["Jardin public", "Jardin vivrier", "Parc paysager"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Ce jardin d'\u00e9crivain o\u00f9 flotte toujours la pr\u00e9sence po\u00e9tique de George Sand et de ses h\u00f4tes juxtapose plusieurs sc\u00e8nes agrestes : la roseraie, le potager, la prairie verger, le bois et le cimeti\u00e8re.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": null,
    "conditions_d_ouverture": null,
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": null,
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.973861, "lat": 46.625364 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du domaine de Nacqueville",
    "code_postal": "50690",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Manche",
    "adresse_complete": "1B Rte de la Castellerie, 50690 La Hague, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1B Rte de la Castellerie, 50690 La Hague, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1B Rte de la Castellerie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Hague",
    "code_insee": "50041",
    "code_insee_departement": "50",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.60915",
    "longitude": "-1.692472",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.nacqueville.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ch\u00e2teau du XVIe si\u00e8cle situ\u00e9 dans un parc \u00e0 l'anglaise romantique cr\u00e9\u00e9 en 1830 travers\u00e9 par une rivi\u00e8re en cascade bord\u00e9e d'arums et anim\u00e9 par une pi\u00e8ce d'eau et des fontaines fleuries. Vue merveilleuse sur la mer.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_50041_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0015",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.692472, "lat": 49.60915 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Thorigny",
    "code_postal": "89260",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Yonne",
    "adresse_complete": "3 Rue de la Division Leclerc, 89260 Thorigny-sur-Oreuse, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue de la Division Leclerc, 89260 Thorigny-sur-Oreuse, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue de la Division Leclerc",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Thorigny-sur-Oreuse",
    "code_insee": "89414",
    "code_insee_departement": "89",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "48.294482",
    "longitude": "3.39829",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.amisdethorigny.com\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Ce jardin am\u00e9nag\u00e9 par Andr\u00e9 Le N\u00f4tre au XVIIe si\u00e8cle a \u00e9t\u00e9 remodel\u00e9 par Pierre Carlier apr\u00e8s 1843. Ses descendants, au fil du temps, ont mis en valeur le parc. Le jardin pr\u00e9sente des \u00e9l\u00e9ments remarquables : pont, cascade, cours d'eau, plan d'eau et des \u00e9l\u00e9ments v\u00e9g\u00e9taux : arbres d'alignement (tilleuls)...",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_89414_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0016",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:55",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:04",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.39829, "lat": 48.294482 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des G\u00e9ants",
    "code_postal": "59110",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Nord",
    "adresse_complete": "1 Rue de la Communaut\u00e9, 59110 La Madeleine, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rue de la Communaut\u00e9, 59110 La Madeleine, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rue de la Communaut\u00e9",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Madeleine",
    "code_insee": "59368",
    "code_insee_departement": "59",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.6434333",
    "longitude": "3.0754808",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.lilletourism.com/parc-et-jardin-lille/jardin-des-geants.html\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Le jardin des G\u00e9ants, \u00e0 proximit\u00e9 de la gare Lille Europe, s'\u00e9tend sur plus de 2 hectares. En lieu et place d'un ancien parking a\u00e9rien aujourd'hui enterr\u00e9, les paysagistes de l'Atelier Mutabilis ont cr\u00e9\u00e9 un nouvel espace de nature et de po\u00e9sie, inaugur\u00e9 en juillet 2009. On y acc\u00e8de par le Parvis des Nuages, plant\u00e9 de 5 esp\u00e8ces de bambous puis par l'Herbe des G\u00e9ants, o\u00f9 alternent clairi\u00e8res et v\u00e9g\u00e9tation luxuriante. Les v\u00e9g\u00e9taux sont \u00ab ma\u00eetres \u00bb des lieux, avec plus de 45 000 plantes. Le Jardin des Sources offre une d\u00e9ambulation paisible entre bassins et miroirs d'eau et architectures d\u2019osier tress\u00e9, avec en toile de fond, les tours futuristes d'Euralille. Havre de paix au c\u0153ur de la ville, l'atmosph\u00e8re qui y r\u00e8gne r\u00e9sulte d'une alchimie dont les composantes sont li\u00e9es aux cinq sens. \n Le Jardin des G\u00e9ants a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u comme un lieu de vie, de culture et de diversit\u00e9 gr\u00e2ce \u00e0 ses espaces ouverts et une grande esplanade d\u00e9di\u00e9e aux r\u00e9ceptions et aux spectacles.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0032",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-08-18 15:24:24",
    "date_de_maj": "2022-09-13 17:01:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.0754808, "lat": 50.6434333 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l'horticulture",
    "code_postal": "51200",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Marne",
    "adresse_complete": "36 Rue Comte de Lambertye, 51200 \u00c9pernay, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "36 Rue Comte de Lambertye, 51200 \u00c9pernay, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "36 Rue Comte de Lambertye",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "\u00c9pernay",
    "code_insee": "51230",
    "code_insee_departement": "51",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "49.033336",
    "longitude": "3.950731",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.epernay.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de 1910 sur les plans de J.B. Thomereau, paysagiste, le parc met en sc\u00e8ne de nombreuses essences rares parmi lesquelles un fau de Verzy, un h\u00eatre \u00e0 feuilles de foug\u00e8re, un h\u00eatre margin\u00e9 de rose, un muscadier, un cypr\u00e8s chauve, \u2026. Cette collection est compl\u00e9t\u00e9e d\u2019une roseraie et d\u2019un verger-\u00e9cole toujours g\u00e9r\u00e9s par la Soci\u00e9t\u00e9 d\u2019horticulture et de viticulture d\u2019\u00c9pernay.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_51230_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0027",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:28",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.950731, "lat": 49.033336 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin d\u2019Ang\u00e9lique",
    "code_postal": "76520",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Seine-Maritime",
    "adresse_complete": "1750 Rte de Lyons, 76520 Montmain, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1750 Rte de Lyons, 76520 Montmain, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1750 Rte de Lyons",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Montmain",
    "code_insee": "76448",
    "code_insee_departement": "76",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.410691",
    "longitude": "1.24955",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.montmain.fr/commune/patrimoine\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9s il y a 18 ans par Yves et Gloria Le Bellegard \u00e0 la m\u00e9moire de leur fille Ang\u00e9lique,\n ces jardins sont divis\u00e9s en 2 parties:\n - Au sud du manoir du XVIIe si\u00e8cle, un jardin aux all\u00e9es rectilignes, aux haies taill\u00e9es au cordo...\n - Au nord, m\u00e9lange de nature plus sauvage et infinit\u00e9 d'esp\u00e8ces de fleurs et d'arbres.\n Un petit cours d'eau artificiel et de jolis petits bassins agr\u00e9mentent le tout et donne une \u00e2me \u00e0 l'ensemble.\n Au milieu de votre fl\u00e2nerie vous pourrez vous reposer quelques instants sur un banc o\u00f9 sous une tonnelle.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_76448_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0039",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:54",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.24955, "lat": 49.410691 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine de Charance",
    "code_postal": "5000",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Hautes-Alpes",
    "adresse_complete": "14 Av. de Charance, 05000 Gap, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "14 Av. de Charance, 05000 Gap, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "14 Av. de Charance",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Gap",
    "code_insee": "5061",
    "code_insee_departement": "5",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "44.563106",
    "longitude": "6.063043",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.gap-tallard-vallees.fr/fr/decouvrir/nature-et-decouvertes/parcs-et-domaines/domaine-de-charance/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Domaine de 220 hectares avec jardins d\u2019inspiration anglaise, italienne ou fran\u00e7aise. Collections de roses anciennes, plantes ornementales et alpines. \n Ouvert : de mi-avril \u00e0 fin mai, septembre, octobre de 14h \u00e0 17h et de juin \u00e0 ao\u00fbt de 10h \u00e0 18h30 (ferm\u00e9 le mardi).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_05061_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.063043, "lat": 44.563106 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des carri\u00e8res de Saint-Adrien",
    "code_postal": "34290",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "H\u00e9rault",
    "adresse_complete": "72T Grand Rue, 34290 Servian, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "72T Grand Rue, 34290 Servian, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "72T Grand Rue",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Servian",
    "code_insee": "34300",
    "code_insee_departement": "34",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.425457",
    "longitude": "3.305263",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.stadrien.paysdepezenas.com\", \"https://www.facebook.com/LeJardinDeSaintAdrien\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le jardin de Saint Adrien fait partie des sites les plus spectaculaires de notre r\u00e9gion : d\u2019anciennes carri\u00e8res datant du Moyen-\u00e2ge ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9es peu \u00e0 peu en bassins avec \u00e9crin de verdure, paradoxale oasis pos\u00e9e sur les roches volcaniques. Quatre plans d'eau apportent la fra\u00eecheur dans ce paysage min\u00e9ral tandis que les plantations et les fleurs en font une halte estivale sous le signe de la magie et de la s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_34300_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0012",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:45",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.305263, "lat": 43.425457 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc botanique de Cornouaille",
    "code_postal": "29120",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Finist\u00e8re",
    "adresse_complete": "368 Rte de Pont l'Abb\u00e9, 29120 Combrit, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "368 Rte de Pont l'Abb\u00e9, 29120 Combrit, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "368 Rte de Pont l'Abb\u00e9",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Combrit",
    "code_insee": "29037",
    "code_insee_departement": "29",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "47.883534",
    "longitude": "-4.164949",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.parcbotanique.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Parc priv\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 l'anglaise, qui abrite une tr\u00e8s riche collection de plantes de l'Ouest et du monde entier (Am\u00e9rique du Sud et du Nord, Afrique du Sud, Australie, Nouvelle-Z\u00e9lande, Chine, Japon, Laponie, etc.), un vaste jardin aquatique et une collection de min\u00e9raux du Massif armoricain et du monde entier (4,5 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_29037_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0010",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:15:25",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -4.164949, "lat": 47.883534 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Roseraie David Austin",
    "code_postal": "60127",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "11 Rue des Lombards, 60127 Morienval, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "11 Rue des Lombards, 60127 Morienval, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "11 Rue des Lombards",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Morienval",
    "code_insee": "60260",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.2968175",
    "longitude": "2.9226608",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.abbayedemorienval.com\", \"https://fr-fr.facebook.com/abbayemorienval\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "L\u2019architecte des lieux, grand a\u00efeul du propri\u00e9taire actuel, s\u2019est inspir\u00e9 de la m\u00e9moire contemplative du site, celui de l\u2019abbaye de Morienval, pour y recr\u00e9er un cadre qui serait conforme selon lui au \u00ab g\u00e9nie \u00bb du lieu, celui d\u2019un paysage naturel id\u00e9al. Le 27 mai 2014, l\u2019Abbaye de Morienval a ouvert au public la premi\u00e8re roseraie officielle David Austin en France. D\u00e9di\u00e9e au r\u00e9pertoire floral de David Austin avec 1600 rosiers et 154 vari\u00e9t\u00e9s, r\u00e9partis en 300 massifs et 14 lits de 30 m de long chacun, cette roseraie classique, structur\u00e9e par des arches m\u00e9talliques, a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 2011 et dessin\u00e9e par Michael Marriott, directeur artistique de David Austin Roses, au chevet de l\u2019\u00e9glise abbatiale du 12e si\u00e8cle. Parall\u00e8lement, le jardin est aussi un \u00ab Rose Center \u00bb o\u00f9 le visiteur peut acqu\u00e9rir les rosiers David Austin, qu\u2019il a d\u00e9couverts lors de la visite.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-13 17:09:04",
    "date_de_maj": "2022-09-13 17:09:04",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.9226608, "lat": 49.2968175 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin arboretum de la S\u00e9delle",
    "code_postal": "23160",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Creuse",
    "adresse_complete": "1 Villejoint, 23160 Crozant, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Villejoint, 23160 Crozant, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Villejoint",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Crozant",
    "code_insee": "23070",
    "code_insee_departement": "23",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.361436",
    "longitude": "1.607292",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.arboretumsedelle.com\", \"https://www.facebook.com/ArboretumSedelle\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "La relation toute en douceur des jardins successifs, de cette vall\u00e9e descendante vers la Sedelle, avec les diff\u00e9rents milieux naturels en fait un exemple unique contemporain de paysage jardin\u00e9.\n  La r\u00e9utilisation des plantes locales est le facteur dominant",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_23070_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0061",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:19",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:06",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.607292, "lat": 46.361436 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des herbes",
    "code_postal": "26700",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Dr\u00f4me",
    "adresse_complete": "140 Les Escrottes, 26700 La Garde-Adh\u00e9mar, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "140 Les Escrottes, 26700 La Garde-Adh\u00e9mar, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "140 Les Escrottes",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Garde-Adh\u00e9mar",
    "code_insee": "26138",
    "code_insee_departement": "26",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "44.390508",
    "longitude": "4.750833",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.la-garde-adhemar.com\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9 en 1990 par Danielle Arcucci, ce jardin public contemporain de 3000 m\u00b2 domine la vall\u00e9e du Rh\u00f4ne. Regroup\u00e9es par forme, couleur et vertus m\u00e9dicinales, 200 herbes ornent les terrasses selon diff\u00e9rents dessins g\u00e9om\u00e9triques, passages ombr\u00e9s, cascade, et parterre en forme de soleil. Ouvert toute l'ann\u00e9e et sur RV pour les VG.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_26138_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0020",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.750833, "lat": 44.390508 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l\u2019Ancienne abbaye Saint-Andr\u00e9",
    "code_postal": "30400",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Gard",
    "adresse_complete": "31 Rue Mnt du Fort, 30400 Villeneuve-l\u00e8s-Avignon, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "31 Rue Mnt du Fort, 30400 Villeneuve-l\u00e8s-Avignon, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "31 Rue Mnt du Fort",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Villeneuve-l\u00e8s-Avignon",
    "code_insee": "30351",
    "code_insee_departement": "30",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.964398",
    "longitude": "4.798907",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.abbayesaintandre.fr\", \"https://www.facebook.com/abbayesaintandre/\", \"https://www.instagram.com/abbayesaintandre/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Situ\u00e9e sur le mont Andaon, dans l\u2019imposante enceinte du Fort Saint-Andr\u00e9, l\u2019abbaye b\u00e9n\u00e9dictine et royale domine le Rh\u00f4ne et fait face \u00e0 la Cit\u00e9 des Papes situ\u00e9e sur l\u2019autre rive. Fond\u00e9e au Xe si\u00e9cle, son Palais Abbatial sera remani\u00e9 par Mignard, architecte du roi Louis XIV, refl\u00e9tant la magnificence et l\u2019\u00e9l\u00e9gance du XVIIIe si\u00e9cle. Les jardins en terrasses de style \"Renaissance toscane\" et M\u00e9diterran\u00e9en s\u2019\u00e9talent entre les vestiges des \u00e9glises romanes et des tombeaux du Haut Moyen \u00c2ge, laissant d\u00e9couvrir des parterres fleuris de rosiers anciens, des plantes m\u00e9diterran\u00e9ennes, ainsi que pins et oliviers centenaires. Les terrasses offrent un panorama exceptionnel sur le Palais des Papes, les Alpilles, le Luberon, le Ventoux et les Dentelles du Montmirail. Tout ici laisse deviner l\u2019important pass\u00e9 de ce lieu puissant et harmonieux, tremplin de l\u2019imaginaire.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_30351_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0005",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:01",
    "date_de_maj": "2022-12-07 17:42:15",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.798907, "lat": 43.964398 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Caudon",
    "code_postal": "24250",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "28 La Tuilerie, 24250 Saint-Cybranet, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "28 La Tuilerie, 24250 Saint-Cybranet, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "28 La Tuilerie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Cybranet",
    "code_insee": "24152",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.791704",
    "longitude": "1.160411",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2007",
    "description": "Parc et jardin \u00e0 l\u2019anglaise avec chambres de buis. Ch\u00e2teau et chapelle monolithe (Monument historique).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24152_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0009",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.160411, "lat": 44.791704 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des ifs",
    "code_postal": "60380",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "4 Rue Henri le Sidaner, 60380 Gerberoy, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Rue Henri le Sidaner, 60380 Gerberoy, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Rue Henri le Sidaner",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Gerberoy",
    "code_insee": "60271",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.533981",
    "longitude": "1.849916",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lejardindesifs.com/\", \"https://www.facebook.com/lejardindesifs\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "La propri\u00e9t\u00e9 se compose d\u2019une maison entre cour avec d\u00e9pendances au Sud et jardin au Nord, datant de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du XVIIIe si\u00e8cle. C\u2019\u00e9tait la maison de Charles Levesque de La Roque, lieutenant g\u00e9n\u00e9ral du vidam\u00e9 de Gerberoy. \n Le jardin qui couvre environ 1600 m\u00b2 est un jardin historique en terrasses plant\u00e9 d\u2019ifs en topiaire pluri-s\u00e9culaires. Il s'agit d'un jardin tr\u00e8s vert, \u00e0 l'origine d\u00e9nu\u00e9 de fleurs. Les rosiers ont \u00e9t\u00e9 ajout\u00e9s par les propri\u00e9taires actuels pour donner de la couleur et de nouveaux parfums au jardin. Les buis les plus anciens sont les plus proches de la maison. Rotondiformes, ils ont entre 150 et 200 ans. L'all\u00e9e centrale du jardin prolonge le vestibule de la maison, et se d\u00e9roule jusqu'\u00e0 un surprenant cabinet de verdure en if taill\u00e9, qui a obtenu le label \"Arbre remarquable de France\". En contrebas du cabinet de verdure et au pied d'un escalier ancien, se trouve le potager.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_60271_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0028",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-15 12:06:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.849916, "lat": 49.533981 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins du ch\u00e2teau de Dr\u00e9e",
    "code_postal": "71800",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Sa\u00f4ne-et-Loire",
    "adresse_complete": "623 \u00c0 Gueurce, 71800 Curbigny, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "623 \u00c0 Gueurce, 71800 Curbigny, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "623 \u00c0 Gueurce",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Curbigny",
    "code_insee": "71160",
    "code_insee_departement": "71",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "46.302306",
    "longitude": "4.299676",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-de-dree.com\", \"https://www.facebook.com/chateaudedree/\", \"https://www.instagram.com/chateaudedree_officiel/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Monument historique priv\u00e9, le Ch\u00e2teau de Dr\u00e9e ressuscite gr\u00e2ce au mobilier, aux jardins, l'art de vivre au XVIIIe si\u00e8cle. Visite d'une quinzaine de pi\u00e8ces meubl\u00e9es dignes d'une demeure princi\u00e8re : cuisine, chambre du roi, salons d'apparats, chambres de ma\u00eetres, chapelle... Promenade libre des jardins et d\u00e9pendances : colombier, prison, glaci\u00e8re, roseraie, salle des bains, broderie de buis, bassins et statues.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_71160_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0013",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:03",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.299676, "lat": 46.302306 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la poterie Hillen",
    "code_postal": "65230",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Hautes-Pyr\u00e9n\u00e9es",
    "adresse_complete": "1675 Rte de Lalanne, 65230 Thermes-Magnoac, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1675 Rte de Lalanne, 65230 Thermes-Magnoac, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1675 Rte de Lalanne",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Thermes-Magnoac",
    "code_insee": "65442",
    "code_insee_departement": "65",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.286741",
    "longitude": "0.610698",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://les-jardins-de-la-poterie-hillen.blogspot.com/\", \"https://www.facebook.com/lesjardinsdelapoterieHillen\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2009",
    "description": "Jardin priv\u00e9 de 5 hectares am\u00e9nag\u00e9 en 2004 sur plusieurs niveaux. Mosa\u00efque de jardins th\u00e9matiques : potager biologique, arbres et arbustes remarquables, collections de vivaces, bambous et gramin\u00e9es. Jardins intime, des cinq sens, gourmand \u00e0 influence m\u00e9di\u00e9vale, exotique, du Nord, du Sud. Biotope lotus. Sept pi\u00e8ces d'eau, lac, fontaine italienne, serre, sculptures.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_65442_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0024",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.610698, "lat": 43.286741 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin du ch\u00e2teau de Conteval",
    "code_postal": "62360",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Pas-de-Calais",
    "adresse_complete": "11 Rue de la Bergerie, 62360 La Capelle-l\u00e8s-Boulogne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "11 Rue de la Bergerie, 62360 La Capelle-l\u00e8s-Boulogne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "11 Rue de la Bergerie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Capelle-l\u00e8s-Boulogne",
    "code_insee": "62908",
    "code_insee_departement": "62",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.733803",
    "longitude": "1.703982",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Parc cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle sur une importante parcelle du domaine royal, ali\u00e9n\u00e9 par Louis XVI au profit des Fr\u00e8res Delporte sur le plan du Baron de Courset, auteur du \"Botaniste cultivateur\" paru en 1802 puis en 1811. Pionniers de l'acclimatation des plantes exotiques et tenant du jardin naturaliste dit \"\u00e0 l'anglaise\", ils firent un parc tr\u00e8s ouvert aux perspectives guidant la vue jusqu'aux confins du Calaisis. Agrandi au XIXe si\u00e8cle et am\u00e9nag\u00e9 par Eug\u00e8ne Houlet de Boulogne, disciple d'Edouard Andr\u00e9 et jardinier du Baron de Rothschild au chateau de Laversine.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_62908_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0031",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-15 12:08:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.703982, "lat": 50.733803 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine national de Saint-Cloud",
    "code_postal": "92210",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Hauts-de-Seine",
    "adresse_complete": "National Estate of Saint-Cloud, 1 Av. de la Grille d'Honneur, 92210 Saint-Cloud, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "National Estate of Saint-Cloud, 1 Av. de la Grille d'Honneur, 92210 Saint-Cloud, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "National Estate of Saint-Cloud",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Cloud",
    "code_insee": "92064",
    "code_insee_departement": "92",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.837733",
    "longitude": "2.216719",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://saint-cloud.monuments-nationaux.fr\", \"https://www.instagram.com/domainenationaldesaintcloud/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin r\u00e9gulier et parc dessin\u00e9 par Andr\u00e9 Le N\u00f4tre (XVIIe si\u00e8cle), jardin mixte dessin\u00e9 par Pierre Contant d\u2019Ivry (milieu XVIIIe si\u00e8cle), jardin paysager par Maximilien-Joseph Hurtault (Jardin du Trocad\u00e9ro 1823-1826), jardins ouvriers et ferme p\u00e9dagogique (XXe si\u00e8cle)",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_92064_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0009",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:55:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.216719, "lat": 48.837733 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des plantes",
    "code_postal": "34000",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "H\u00e9rault",
    "adresse_complete": "12 Bd Henri IV, 34000 Montpellier, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "12 Bd Henri IV, 34000 Montpellier, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "12 Boulevard Henri IV",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Montpellier",
    "code_insee": "34172",
    "code_insee_departement": "34",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.6142803",
    "longitude": "3.8732558",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.umontpellier.fr/patrimoine/jardin-des-plantes\", \"https://fr-fr.facebook.com/jdpmontpellier\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "Fond\u00e9 en 1593 par Henri IV, le plus ancien jardin botanique de France s\u2019\u00e9tend sur pr\u00e8s de 5 hectares au c\u0153ur de Montpellier. Rattach\u00e9 \u00e0 la Facult\u00e9 de m\u00e9decine, cet espace autrefois enti\u00e8rement d\u00e9di\u00e9 \u00e0 la recherche et \u00e0 l\u2019enseignement continue d\u2019attirer les chercheurs du monde entier. Le Jardin des Plantes de Montpellier est class\u00e9 au titre des sites (12 f\u00e9vrier 1982) et prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments Historiques depuis le 3 septembre 1992.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-15 15:42:59",
    "date_de_maj": "2022-09-15 15:42:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.8732558, "lat": 43.6142803 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Crapaud \u00e0 trois pattes",
    "code_postal": "76270",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Seine-Maritime",
    "adresse_complete": "14 D97, 76270 Lucy, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "14 D97, 76270 Lucy, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "14 D97",
    "complement_d_adresse": "14 rue de la Houssaye-B\u00e9ranger",
    "commune": "Lucy",
    "code_insee": "76042",
    "code_insee_departement": "76",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.7823139",
    "longitude": "1.4523432",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://lecrapaudatroispattes.jimdofree.com/le-jardin/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2021",
    "description": "Le crapaud \u00e0 trois pattes est un symbole Feng Shui incarnant la prosp\u00e9rit\u00e9 et la richesse. Le crapaud de ce jardin a pour seule et immense fortune, sa grande facult\u00e9 \u00e0 s'\u00e9merveiller. Il vous \u00e9tonnera quand, vous baguenauderez de chambre en chambre cern\u00e9es de charmilles ondulantes, le long des parterres fleuris o\u00f9 se c\u00f4toient harmonieusement, arbres majestueux et petits buissons \u00e9clectiques parsem\u00e9s de salades, coquelicots et choux. Vous irez de surprise en sourire. Ce n'est pas le jardin d'un jardinier mais celui d'un sculpteur qui jardine pour son plaisir et le v\u00f4tre.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-13 18:51:22",
    "date_de_maj": "2022-09-21 17:24:29",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.4523432, "lat": 49.7823139 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de Marqueyssac",
    "code_postal": "24220",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "152 Rue Andr\u00e9 Roque, 24220 Vezac, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "152 Rue Andr\u00e9 Roque, 24220 Vezac, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "152 Rue Andr\u00e9 Roque",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Vezac",
    "code_insee": "24577",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.835097",
    "longitude": "1.168211",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.marqueyssac.com\", \"https://www.facebook.com/marqueyssac/\", \"https://www.instagram.com/marqueyssac/\"]",
    "types": ["Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Les jardins romantiques et pittoresques de Marqueyssac offrent plus de 6 kilom\u00e8tres de promenades ombrag\u00e9es, bord\u00e9es de buis centenaires taill\u00e9s, agr\u00e9ment\u00e9es de rocailles, th\u00e9\u00e2tres de verdure.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24577_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0021",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.168211, "lat": 44.835097 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau Gerb\u00e9viller",
    "code_postal": "54830",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Meurthe-et-Moselle",
    "adresse_complete": "12 Rue de la Deuil, 54830 Gerb\u00e9viller, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "12 Rue de la Deuil, 54830 Gerb\u00e9viller, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "12 Rue de la Deuil",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Gerb\u00e9viller",
    "code_insee": "54222",
    "code_insee_departement": "54",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.493761",
    "longitude": "6.514523",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-gerbeviller.com/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Parc de 23 hectares, il est parcouru dans toute sa longueur par la Mortagne. Il a \u00e9t\u00e9 dessin\u00e9 par l'architecte Berthault, paysagiste de Napol\u00e9on Ier, en 1820. Type m\u00eame des jardins agrandis \u00e0 l'\u00e9chelle du paysage, il offre une ample composition en \u00ab Y \u00bb comme les affectionnait Claude Gell\u00e9e dit Le Lorrain. Un rare nymph\u00e9e du XVIIe si\u00e8cle et le \"Pavillon rouge\" dessin\u00e9s probablement par Cl\u00e9ment II M\u00e9tezeau, vers 1620, constituent d\u2019\u00e9tonnantes fabriques pr\u00e9c\u00e9d\u00e9es d\u2019essences remarquables.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_54222_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0033",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.514523, "lat": 48.493761 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Palais de la Berbie",
    "code_postal": "81000",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Tarn",
    "adresse_complete": "16 Av. du Parc, 81000 Albi, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "16 Av. du Parc, 81000 Albi, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "16 Av. du Parc",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Albi",
    "code_insee": "81004",
    "code_insee_departement": "81",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.922817",
    "longitude": "2.145209",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.mairie-albi.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2009",
    "description": "Situ\u00e9 dans l'enceinte du mus\u00e9e Toulouse-Lautrec, au c\u0153ur de la cit\u00e9 \u00e9piscopale d'Albi, class\u00e9e au patrimoine de l'Unesco depuis 2010, le jardin public \u00e0 la fran\u00e7aise date du XVIIe si\u00e8cle. Il est surplomb\u00e9 par un chemin de ronde offrant une vue exceptionnelle sur le Tarn.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_81004_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0027",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique; musee de france; patrimoine mondial de lunesco",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:09",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.145209, "lat": 43.922817 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Mireille",
    "code_postal": "47120",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Lot-et-Garonne",
    "adresse_complete": "530 Chem. de la Gare, 47120 Auriac-sur-Dropt, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "530 Chem. de la Gare, 47120 Auriac-sur-Dropt, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "530 Chem. de la Gare",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Auriac-sur-Dropt",
    "code_insee": "47018",
    "code_insee_departement": "47",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.645015",
    "longitude": "0.243247",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://jardin-de-mireille.jimdofree.com/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Une passionn\u00e9e de roses anciennes vous accueille dans son jardin o\u00f9 vous pourrez admirer plus de trois cent rosiers anciens, anglais, multiflora, m\u00e9lang\u00e9s \u00e0 un grand nombre de vivaces, iris, h\u00e9m\u00e9rocalles, geraniums etc...ainsi que des arbres et arbustes rares. divers seringats, lilas en \u00e9t\u00e9 les hortentias pr\u00e9sentent une belle floraison. Le jardin est un am\u00e9nagement de massifs mis en valeur par de grands passages engazonn\u00e9s. Des pergolas o\u00f9 s'entrelacent roses et cl\u00e9matites, autour d'une ancienne ferme.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_47018_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0063",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:34",
    "date_de_maj": "2022-12-20 18:16:51",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.243247, "lat": 44.645015 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Arboretum Al Gaulhia",
    "code_postal": "19140",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Corr\u00e8ze",
    "adresse_complete": "90 Rte du Vieux Ceyrat, 19140 Espartignac, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "90 Rte du Vieux Ceyrat, 19140 Espartignac, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "90 Rte du Vieux Ceyrat",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Espartignac",
    "code_insee": "19076",
    "code_insee_departement": "19",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.394176",
    "longitude": "1.591823",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.arboretum-algaulhia.net/\", \"https://www.facebook.com/Arboretum-Al-Gaulhia-Espartignac-111578955592602\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2017",
    "description": "Situ\u00e9 \u00e0 quelques minutes d'Uzerche, l'arboretum Al Gaulhia est un parc paysager d'environ 10 hectares. La grande vari\u00e9t\u00e9 d'arbres et d\u2019arbustes cohabite avec les nombreux espaces aquatiques et forme un univers riche en biodiversit\u00e9 agr\u00e9able \u00e0 visiter. L'eau est ici omnipr\u00e9sente, le nom \"Al Gaulhia\" viendrait d'ailleurs d'un mot celte d\u00e9signant une zone humide. Embl\u00e8me du site, la dizaine d'esp\u00e8ces de lotus offre en spectacle ses grandes feuilles et ses charmantes fleurs aux teintes roses ou blanches. Une collection de 80 esp\u00e8ces de bambous et 600 esp\u00e8ces d'arbres et arbustes du monde entier compl\u00e8tent le tableau paysager, en trouvant leur place aux c\u00f4t\u00e9s de quelques arbres remarquables parfois tricentenaires.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_19076_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0049",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-20 17:43:32",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.591823, "lat": 45.394176 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des plantes Les Capellans",
    "code_postal": "66750",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Pyr\u00e9n\u00e9es-Orientales",
    "adresse_complete": "Mas des Capellans, 66750 Saint-Cyprien, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Mas des Capellans, 66750 Saint-Cyprien, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Mas des Capellans",
    "complement_d_adresse": "rue Verdi",
    "commune": "Saint-Cyprien",
    "code_insee": "66171",
    "code_insee_departement": "66",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "42.6052995",
    "longitude": "3.0302023",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.tourisme-saint-cyprien.com/les-incontournables/le-jardin-des-plantes\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "Le parc, de 5 ha environ, a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 par la ville de Saint-Cyprien en 1998, pour sauvegarder ce patrimoine h\u00e9rit\u00e9 du XIXe si\u00e8cle et en faire un jardin botanique comptant plus de 800 esp\u00e8ces dont 35 de palmiers, une bambouseraie, une collection remarquable de roses anciennes et des essences m\u00e9diterran\u00e9ennes parfois tr\u00e8s rares. Un long \u00ab embarcad\u00e8re \u00bb conduit les promeneurs jusqu'au plan d'eau sur lequel r\u00e8gne, l'\u00e9t\u00e9, le n\u00e9nuphar g\u00e9ant Victoria.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-15 15:29:23",
    "date_de_maj": "2022-09-15 15:33:15",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.0302023, "lat": 42.6052995 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin zoologique tropical",
    "code_postal": "83250",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "Route de Valcros 83250 La Londe-les-Maures",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Route de Valcros, 83250 La Londe-les-Maures, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Route de Valcros",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Londe-les-Maures",
    "code_insee": "83071",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.155665",
    "longitude": "6.255706",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.zootropical.com\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Jardin-conservatoire zoologique et botanique. Acclimatation, arboretum, collections (oiseaux,primates, plantes exotiques), reproduction d\u2019esp\u00e8ces en voie d\u2019extinction.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83071_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0029",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 12:49:39",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.255706, "lat": 43.155665 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Viels-Maisons",
    "code_postal": "2540",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Aisne",
    "adresse_complete": "11 Pl. du March\u00e9, 02540 Viels-Maisons, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "11 Pl. du March\u00e9, 02540 Viels-Maisons, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "11 Pl. du March\u00e9",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Viels-Maisons",
    "code_insee": "2798",
    "code_insee_departement": "2",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "48.895492",
    "longitude": "3.396902",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardins-vielsmaisons.net\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Au chevet d'une vieille \u00e9glise, entour\u00e9e d'un parc du XVIIe si\u00e8cle (ISMH) et d'un ch\u00e2teau du d\u00e9but du XIXe si\u00e8cle, une succession de jardins dessin\u00e9s par la paysagiste Sonja Gauron : un jardin de cur\u00e9, de roses et de plantes officinales, un jardin anglais, cama\u00efeu de couleurs, puis un jardin blanc, un jardin romantique, un jardin d'eau, un jardin sauvage des hydrangeas, des rhododendrons et un cadran solaire analemmatique.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_02798_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0012",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:00",
    "date_de_maj": "2022-12-15 15:41:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.396902, "lat": 48.895492 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin du ch\u00e2teau de Rosanbo",
    "code_postal": "22420",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "C\u00f4tes d'Armor",
    "adresse_complete": "4 Ch\u00e2teau de Rosanbo, 22420 Lanvellec, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Ch\u00e2teau de Rosanbo, 22420 Lanvellec, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Ch\u00e2teau de Rosanbo",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Lanvellec",
    "code_insee": "22119",
    "code_insee_departement": "22",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.625773",
    "longitude": "-3.552815",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.rosanbo.net\", \"https://www.facebook.com/chateau.derosanbo\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Un jardin classique est cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin du 17e si\u00e8cle lors du r\u00e9am\u00e9nagement d\u2019un ch\u00e2teau construit vers 1500 dans un site dominant la vall\u00e9e du B\u00f4. Au tournant des 19e et 20e si\u00e8cles, un parc n\u00e9oclassique con\u00e7u par les paysagistes Henri et Achille Duch\u00eane vient compl\u00e9ter ce jardin : clos de murs, ce parc destin\u00e9 \u00e0 la pratique \u00e9questre et \u00e0 la promenade m\u00e9ditative comprend all\u00e9es cavali\u00e8res, man\u00e8ge et piste de galop, salles de verdure, tapis vert et charmille vo\u00fbt\u00e9e longue de 400 m\u00e8tres (MH \u2013 5 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_22119_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:06:36",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.552815, "lat": 48.625773 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de l\u2019Horticulture et de la Patte d\u2019Oie, dit \"Parc Schneiter\"",
    "code_postal": "51100",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Marne",
    "adresse_complete": "12 Bd Louis Roederer, 51100 Reims, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "12 Bd Louis Roederer, 51100 Reims, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "12 Bd Louis Roederer",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Reims",
    "code_insee": "51454",
    "code_insee_departement": "51",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "49.256897",
    "longitude": "4.022796",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.reims.fr\"]",
    "types": ["Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Deux importants paysagistes sont intervenus dans la conception de ce jardin, cr\u00e9\u00e9 par la soci\u00e9t\u00e9 d\u2019Horticulture de Reims : \u00c9douard Redont a dessin\u00e9 la partie pittoresque en 1895 et Jean-Claude Nicolas Forestier a con\u00e7u la roseraie en 1924.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_51454_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0030",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:18",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.022796, "lat": 49.256897 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc Gonzalez",
    "code_postal": "83230",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "1594 Bd du Soleil, 83230 Bormes-les-Mimosas, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1594 Bd du Soleil, 83230 Bormes-les-Mimosas, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1594 Bd du Soleil",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bormes-les-Mimosas",
    "code_insee": "83019",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.147361",
    "longitude": "6.341005",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.bormeslesmimosas.com/fr/quoi-faire/visites-et-patrimoine/les-jardins\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Ce parc unique en Europe, v\u00e9ritable joyau en plein coeur du village, est compos\u00e9 de plus de 500 esp\u00e8ces de v\u00e9g\u00e9taux australiens. Il a vu le jour gr\u00e2ce \u00e0 la g\u00e9n\u00e9rosit\u00e9 de Vivianne Grimminger et Carmen Martinez. Toutes deux ont ainsi souhait\u00e9 offrir ce terrain d\u2019une superficie de 3000 m2 afin de sceller leur histoire et celle de la famille Gonzalez \u00e0 la ville de Bormes les Mimosas, si ch\u00e8re \u00e0 Roberta Gonzalez, fille du sculpteur Julio Gonzalez. Un geste g\u00e9n\u00e9reux qui aura permis, en 2002, au Parc Gonzalez, de se concr\u00e9tiser sous l\u2019impulsion de Gilles Augias, aujourd\u2019hui responsable du Service Espaces Vert de la ville et de G\u00e9rard Cavatore, le sp\u00e9cialiste du mimosa.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83019_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0035",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.341005, "lat": 43.147361 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Village-jardin de Ch\u00e9digny",
    "code_postal": "37310",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre-et-Loire",
    "adresse_complete": "226 La Villetrie, 37310 Ch\u00e9digny, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "226 La Villetrie, 37310 Ch\u00e9digny, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "226 La Villetrie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ch\u00e9digny",
    "code_insee": "37066",
    "code_insee_departement": "37",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.210207",
    "longitude": "0.986352",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://rosesdechedigny.canalblog.com\", \"https://www.facebook.com/chedignyjardin\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Venez d\u00e9couvrir ce village exceptionnel o\u00f9 les rosiers et les vivaces ont envahi les rues pour le plus grand plaisir de ses habitants et des visiteurs.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_37066_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0013",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:57",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.986352, "lat": 47.210207 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la bastide de Rom\u00e9gas",
    "code_postal": "13540",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne",
    "adresse_complete": "2721 Chem. de St Donat, 13540 Aix-en-Provence, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2721 Chem. de St Donat, 13540 Aix-en-Provence, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2721 Chem. de St Donat",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Aix-en-Provence",
    "code_insee": "13001",
    "code_insee_departement": "13",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.562039",
    "longitude": "5.449638",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardins-romegas-provence.com\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Jardins \u00e0 la fran\u00e7aise et \u00e0 l\u2019anglaise au pied d\u2019une bastide XVIIIe si\u00e8cle, face \u00e0 Sainte-Victoire. Chapelle, bassins, t\u00e8se, aire de battage, fontaine et bassins, voli\u00e8re, labyrinthes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_13001_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:20",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.449638, "lat": 43.562039 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de la Ballue",
    "code_postal": "35560",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Ille-et-Vilaine",
    "adresse_complete": "1 Bois de la Ballue 35560 Bazouges-la-P\u00e9rouse",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Bois de la Ballue 35560 Bazouges-la-P\u00e9rouse",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Bois de la Ballue",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bazouges-la-P\u00e9rouse",
    "code_insee": "35004",
    "code_insee_departement": "35",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.438444",
    "longitude": "-1.547193",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.laballuejardin.com\", \"https://www.facebook.com/LaBalluesonchateauetsesjardins\", \"https://twitter.com/LaBallue\", \"https://www.instagram.com/chateaudelaballue/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Deux jardins d\u2019architectes dessin\u00e9s dans les ann\u00e9es 1970 composent l\u2019espace autour d\u2019un ch\u00e2teau Louis XIII : un jardin \u00ab classique \u00bb con\u00e7u par Fran\u00e7ois-H\u00e9bert Stevens selon le mod\u00e8le italien des premiers jardins de clo\u00eetre, et un jardin mani\u00e9riste cr\u00e9\u00e9 par Paul Maymont, d\u00e9ambulation intimiste dans treize chambres de verdure. Art topiaire et sculptures contemporaines se conjuguent avec harmonie et raffinement. Importante collection de buis (MH \u2013 1,5 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_35019_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0016",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-11-25 15:57:25",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.547193, "lat": 48.438444 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Tr\u00e9varez",
    "code_postal": "29520",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Finist\u00e8re",
    "adresse_complete": "Trevarez, 29520 Saint-Goazec, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Trevarez, 29520 Saint-Goazec, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Trevarez",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Goazec",
    "code_insee": "29027",
    "code_insee_departement": "29",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.1565046",
    "longitude": "-3.8076412",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.cdp29.fr/fr/presentation-trevarez\", \"https://www.facebook.com/cheminsdupatrimoineenfinistere\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Vaste domaine d\u00e9partemental am\u00e9nag\u00e9 sur le site d'un ch\u00e2teau de la fin du 19e si\u00e8cle, comprenant parc \u00e0 l'anglaise, jardin r\u00e9gulier, jardin italien, jardin romantique... Collections de r\u00e9f\u00e9rence de rhododendrons ainsi que de cam\u00e9lias et d'hydrangeas. Chaque saison, des installations \u00e9ph\u00e9m\u00e8res d'artistes internationaux offrent une d\u00e9couverte renouvel\u00e9e du domaine (MH \u2013 85 ha).\n  Cette ann\u00e9e \u00e0 Tr\u00e9varez : Shigeko Hirakawa, Fran\u00e7ois M\u00e9chain, Bob Verschueren et exposition photographique de Jacques Henri Lartigue.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_29249_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0015",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique; architecture contemporaine remarquable",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-16 16:12:15",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.8076412, "lat": 48.1565046 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins du Logis de Forge",
    "code_postal": "16440",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Charente",
    "adresse_complete": "Forge 16440 Mouthiers-sur-Bo\u00ebme",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Forge 16440 Mouthiers-sur-Bo\u00ebme",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Forge",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Mouthiers-sur-Bo\u00ebme",
    "code_insee": "16101",
    "code_insee_departement": "16",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.550843",
    "longitude": "0.12818",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinsdulogisdeforge.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ces jardins contemporains sont l\u2019\u0153uvre de propri\u00e9taires passionn\u00e9s qui ont laiss\u00e9 libre cours \u00e0 leur imagination \u00e0 partir de b\u00e2timents anciens (XVIe et XVIIIe si\u00e8cles). Ils s'\u00e9tirent avec \u00e9l\u00e9gance autour d'un \u00e9tang form\u00e9 par une importante r\u00e9surgence. \u00c0 l'art des jardins japonais correspond le reflet de la colline dans l'eau o\u00f9 l'on contemple les n\u00e9nuphars depuis la tonnelle. Perspectives, d\u00e9cors, \u00e9chapp\u00e9es, contribuent \u00e0 surprendre le promeneur qui d\u00e9couvre la roue du moulin ou encore des nymphes de bronze sortant de coquillages d'o\u00f9 jaillissent des jets d'eau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_16236_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0037",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-11-27 12:04:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.12818, "lat": 45.550843 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Pange",
    "code_postal": "57530",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Moselle",
    "adresse_complete": "9 Rue des Tilleuls, 57530 Pange, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "9 Rue des Tilleuls, 57530 Pange, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "9 Rue des Tilleuls",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Pange",
    "code_insee": "57533",
    "code_insee_departement": "57",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "49.085555",
    "longitude": "6.354267",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudepange.fr\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "\"Jardin dans la campagne et campagne dans le jardin\", Pange est une ode \u00e0 la nature. Con\u00e7u par le paysagiste Louis Benech, ce jardin r\u00e9solument contemporain et champ\u00eatre s'int\u00e8gre \u00e0 merveille dans la splendide campagne environnante.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_57533_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0042",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:35",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.354267, "lat": 49.085555 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine de Poulaines",
    "code_postal": "36210",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre",
    "adresse_complete": "8 Rue du Ch\u00e2teau, 36210 Poulaines, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Rue du Ch\u00e2teau, 36210 Poulaines, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Poulaines",
    "code_insee": "36162",
    "code_insee_departement": "36",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.15239",
    "longitude": "1.664868",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardins.poulaines.com\", \"https://www.instagram.com/domainedepoulaines/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "R\u00e9habilitation autour de grands arbres et cr\u00e9ation avec Pierre et Marie-France Joyaux puis Claudie et G\u00e9rard Adeline\n Taille en nuage et jardin de bambous avec Christian Coureau (25 hectares dont 4,5 hectares)\n Gloriette, sculptures, pi\u00e8ce d'eau, rivi\u00e8re...",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_36162_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0011",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:43",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.664868, "lat": 47.15239 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du Sardy",
    "code_postal": "24230",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "7 Rte de Sardy, 24230 V\u00e9lines, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rte de Sardy, 24230 V\u00e9lines, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rte de Sardy",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "V\u00e9lines",
    "code_insee": "24568",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.858873",
    "longitude": "0.111457",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardinsdesardy.com\"]",
    "types": ["Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardins cr\u00e9\u00e9s dans les ann\u00e9es 1950 autour d'une architecture ancienne. Inspiration italienne et anglaise dans une ambiance romantique ; jardin d\u2019eau, rocailles, massifs de fleurs.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24568_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0020",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.111457, "lat": 44.858873 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de Chaligny",
    "code_postal": "85320",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Vend\u00e9e",
    "adresse_complete": "2 Rue Nicolas Boutaud, 85320 Sainte-Pexine, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue Nicolas Boutaud, 85320 Sainte-Pexine, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue Nicolas Boutaud",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Sainte-Pexine",
    "code_insee": "85261",
    "code_insee_departement": "85",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "46.547062",
    "longitude": "-1.125815",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardindechaligny.wordpress.com\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2007",
    "description": "Entre bois et rivi\u00e8re, ces jardins r\u00e9guliers reconduisent dans le paysage la structure g\u00e9om\u00e9trique d'un authentique logis vend\u00e9en. Plusieurs espaces diff\u00e9renci\u00e9s s'y succ\u00e8dent dans une unit\u00e9 remarquable, jardin fruitier, pergola, potager, orangerie, nymph\u00e9e.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_85261_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.125815, "lat": 46.547062 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Champagne",
    "code_postal": "51100",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Marne",
    "adresse_complete": "10 Av. Henri Farman, 51100 Reims, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "10 Av. Henri Farman, 51100 Reims, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 Av. Henri Farman",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Reims",
    "code_insee": "51454",
    "code_insee_departement": "51",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "49.24074",
    "longitude": "4.055815",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.reims.fr/qualite-de-vie-environnement/reims-l-effervescence-cote-nature/les-grands-parcs/le-parc-de-champagne-4712.html\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Melchior de Polignac, petit fils de la veuve Pommery, confie en 1907 au paysagiste r\u00e9mois \u00c9douard Redont, la cr\u00e9ation d\u2019un parc arbor\u00e9 de 22 ha destin\u00e9 au personnel de la c\u00e9l\u00e8bre maison de champagne. Le parc est ouvert depuis 3 ans, lorsqu\u2019en 1913, Georges H\u00e9bert, fondateur d\u2019une m\u00e9thode \u00ab naturelle \u00bb pour former des sportifs, y installe le premier Coll\u00e8ge d\u2019Athl\u00e8tes. D\u00e9truit par la guerre, le site sera restaur\u00e9 en 1922. Rebaptis\u00e9s Parc de Champagne en 2004, les lieux sont aujourd\u2019hui g\u00e9r\u00e9s par la ville de Reims.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_51454_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0029",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique; patrimoine mondial de lunesco",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:43",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.055815, "lat": 49.24074 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Herbarium des remparts",
    "code_postal": "80230",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Somme",
    "adresse_complete": "Herbarium des Remparts, 36 Rue Brandt, 80230 Saint-Valery-sur-Somme, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Herbarium des Remparts, 36 Rue Brandt, 80230 Saint-Valery-sur-Somme, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Herbarium des Remparts",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Valery-sur-Somme",
    "code_insee": "80721",
    "code_insee_departement": "80",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.187362",
    "longitude": "1.628853",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "L\u2019Herbarium est un jardin public original de 1700 m\u00b2. Nich\u00e9 sur les hauteurs de la cit\u00e9 m\u00e9di\u00e9vale, il se d\u00e9cline sur 4 terrasses et propose, autour d\u2019un vieux pommier centenaire, des plantes aux multiples vertus (m\u00e9dicinales, aromatiques, textiles, tinctoriales, historiques\u2026) ainsi qu\u2019une diversit\u00e9 botanique des diff\u00e9rents milieux naturels de la r\u00e9gion.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_80721_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0027",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.628853, "lat": 50.187362 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de la Boirie",
    "code_postal": "17310",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Charente-Maritime",
    "adresse_complete": "9 Rue Centrale, 17310 Saint-Pierre-d'Ol\u00e9ron, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "9 Rue Centrale, 17310 Saint-Pierre-d'Ol\u00e9ron, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "9 Rue Centrale",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Pierre-d'Ol\u00e9ron",
    "code_insee": "17385",
    "code_insee_departement": "17",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.943362",
    "longitude": "-1.288529",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lesjardinsdelaboirie.com\", \"https://www.facebook.com/Lesjardinsdelaboirie\", \"https://twitter.com/JardinsBoirie\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Ce jardin botanique est situ\u00e9 au c\u0153ur de la Boirie, vieux village typique de l'Ile d'Ol\u00e9ron. Les propri\u00e9taires des lieux, v\u00e9ritables passionn\u00e9s vous feront d\u00e9couvrir leur collection de sauges (plus de 150 esp\u00e8ces), les vivaces et les plantes rares qui participent au charme du lieu. Ce jardin remarquablement entretenu, incite \u00e0 la fl\u00e2nerie et \u00e0 la r\u00eaverie.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_17385_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0041",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:19:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.288529, "lat": 45.943362 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Gerland",
    "code_postal": "69007",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Rh\u00f4ne",
    "adresse_complete": "69 All. Pierre de Coubertin, 69007 Lyon, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "69 All. Pierre de Coubertin, 69007 Lyon, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "69 All. Pierre de Coubertin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Lyon",
    "code_insee": "69123",
    "code_insee_departement": "69",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.724433",
    "longitude": "4.826926",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lyon.fr\", \"https://www.facebook.com/pages/Parc-de-Gerland/706460642728064\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Parc paysager contemporain public de 20 hectares, con\u00e7u par Michel Corajoud en 2000 \u00e0 l'emplacement d'une ancienne friche industrielle. Prairies, m\u00e9gaphorbiaie plant\u00e9e de 300 esp\u00e8ces de v\u00e9g\u00e9taux issus de milieu humble, jardins th\u00e9matiques. Ouvert toute l'ann\u00e9e.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_69387_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:46",
    "date_de_maj": "2022-10-06 18:24:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.826926, "lat": 45.724433 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Mill\u00e9sim\u00e9 du ch\u00e2teau Haut-Brion",
    "code_postal": "33850",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Gironde",
    "adresse_complete": "140 Av. de Cadaujac, 33850 L\u00e9ognan, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "140 Av. de Cadaujac, 33850 L\u00e9ognan, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "140 Av. de Cadaujac",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "L\u00e9ognan",
    "code_insee": "33238",
    "code_insee_departement": "33",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.733303",
    "longitude": "-0.580677",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.larrivethautbrion.fr/jardin-millesime.php\", \"https://twitter.com/chateau_lhb\", \"https://www.instagram.com/chateau_larrivet_haut_brion/\"]",
    "types": ["Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "En 2015, \u00c9milie Gervoson initie un projet ambitieux en faisant appel \u00e0 la sc\u00e9nographe et paysagiste Soline Portmann pour cr\u00e9er un jardin d\u00e9di\u00e9 au monde du vin. Le Jardin Mill\u00e9sim\u00e9 \u00e9tait n\u00e9. Imagin\u00e9 dans l'esprit d'une parcelle de vigne, les 720 piquets en acacia, peints en rouge et de tailles croissantes, rappellent le vignoble sur 4 000 m2, au c\u0153ur du parc arbor\u00e9 du ch\u00e2teau Larrivet Haut-Brion. Pour composer la palette v\u00e9g\u00e9tale, Soline Portman est partie d'une analogie vins / jardin : la mise en sc\u00e8ne de la composition v\u00e9g\u00e9tale et de ses diff\u00e9rentes essences rappelle l'art de l'assemblage et du travail parcellaire n\u00e9cessaires \u00e0 l'\u00e9laboration des grands vins. Les couleurs font r\u00e9f\u00e9rence aux nuances prises par le vin selon les mill\u00e9simes et leur cycle de vieillissement : du blanc vers le jaune pour le vin blanc et le du rouge fonc\u00e9 vers la rouille pour le vin rouge. Au printemps, la palette dominante est li\u00e9e aux vins blanc avec des v\u00e9g\u00e9taux couleurs anis, vert amande et jaune et des notes aromatiques rappelant les agrumes. L'\u00e9t\u00e9, l'accent est mis sur les vins rouges, avec des teintes rubis, framboise ; et \u00e0 l'automne, saison de maturation du raisin, des dominantes de tabac, de cassis prennent le relais... Le jardin \u00e9volue au fur et \u00e0 mesure et permet de d\u00e9couvrir des textures, des odeurs, de go\u00fbter des v\u00e9g\u00e9taux rappelant des notes de vin...",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_33238_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0062",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:25",
    "date_de_maj": "2022-12-20 18:23:02",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.580677, "lat": 44.733303 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Laroque",
    "code_postal": "82700",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Tarn-et-Garonne",
    "adresse_complete": "303 Fbg Tutet, 82700 Escatalens, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "303 Fbg Tutet, 82700 Escatalens, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "303 Fbg Tutet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Escatalens",
    "code_insee": "82052",
    "code_insee_departement": "82",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.986301",
    "longitude": "1.184731",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lejardindelaroque.com/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Le jardin de Laroque est un parc cr\u00e9\u00e9 il y a vingt ans. Il s'\u00e9tend sur 2 hectares. A l'origine, sa vocation \u00e9tait essentiellement nourrici\u00e8re. Il est devenu depuis un jardin ornemental. La pr\u00e9sence de nombreuses sources naturelles a permis la cr\u00e9ation de ruisseaux et bassins, le tout agr\u00e9ment\u00e9 de plantes aquatiques. La taille d'arbres, conif\u00e8res et arbustes, sous diff\u00e9rentes formes (art topiaire) lui conf\u00e8re un caract\u00e8re particulier. La conception est fortement inspir\u00e9 du Feng Shui, cet art mill\u00e9naire d'origine chinoise qui a pour but d'harmoniser l'\u00e9nergie environnementale d'un lieu de mani\u00e8re \u00e0 favoriser la sant\u00e9, le bien-\u00eatre et la prosp\u00e9rit\u00e9 de ses visiteurs",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_82052_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0040",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-09 16:36:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 11:38:57",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.184731, "lat": 43.986301 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau du Champ de la Pierre",
    "code_postal": "61320",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Orne",
    "adresse_complete": "1 Le Ch\u00e2teau, 61320 Le Champ-de-la-Pierre, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Le Ch\u00e2teau, 61320 Le Champ-de-la-Pierre, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Le Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Champ-de-la-Pierre",
    "code_insee": "61085",
    "code_insee_departement": "61",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "48.608403",
    "longitude": "-0.205909",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lechampdelapierre.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Les parterres pr\u00e8s de la maison sont bord\u00e9s de tilleuls taill\u00e9s. Dans le parc se trouvent de beaux h\u00eatres, des pins Weymouth. Deux ports, un labyrinthe, plusieurs fabriques, des all\u00e9es et des perspectives pleines de charme qui font de ce parc pr\u00e9romantique un lieu de d\u00e9lassement et de r\u00eaverie. Des salles vertes offrent de beaux points de vue sur l'\u00e9tang. Pr\u00e8s de la maison se trouvent l'ancien potager distribu\u00e9 en quatre carr\u00e9s comprend une partie l\u00e9gumes et fruits, une partie roseraie et les deux autres parties sont en gazon et en fleurs. Un petit jardin \u00e0 la fran\u00e7aise se situe \u00e0 c\u00f4t\u00e9 de l'ancien potager.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_61085_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.205909, "lat": 48.608403 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le Plantier de Costebelle",
    "code_postal": "83400",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "7 Av. Edith Wharton, 83400 Hy\u00e8res, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Av. Edith Wharton, 83400 Hy\u00e8res, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Av. Edith Wharton",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Hy\u00e8res",
    "code_insee": "83069",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.120831",
    "longitude": "6.122423",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.hyeres-tourisme.com/patrimoine-culturel/le-plantier-de-costebelle/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2009",
    "description": "Parc d\u2019acclimatation cr\u00e9\u00e9 en 1857 par la Baronne de Prailly autour de la maison de l\u2019\u00e9crivain P. Bourget. Essences exotiques, arboretum, collection botanique, sculptures et fontaine.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83069_0003",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0028",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "vpah",
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:19:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.122423, "lat": 43.120831 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Potager du jardin du ch\u00e2teau de La Bussi\u00e8re",
    "code_postal": "45230",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loiret",
    "adresse_complete": "30 Rue du Ch\u00e2teau, 45230 La Bussi\u00e8re, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "30 Rue du Ch\u00e2teau, 45230 La Bussi\u00e8re, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "30 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Bussi\u00e8re",
    "code_insee": "45060",
    "code_insee_departement": "45",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.747086",
    "longitude": "2.749488",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-labussiere.com\", \"https://www.instagram.com/chateaudelabussiere/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Un potager vivrier de traditions \u00e0 d\u00e9couvrir avec une collection de l\u00e9gumes anciens. \n Circuit des cabanes dans le parc pour les enfants (domaine de 60 hectares, potager de 1,5 hectare).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_45060_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.749488, "lat": 47.747086 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de la Marseillaise",
    "code_postal": "68500",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haut-Rhin",
    "adresse_complete": "18 Rte de Soultz, 68500 Guebwiller, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "18 Rte de Soultz, 68500 Guebwiller, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "18 Rte de Soultz",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Guebwiller",
    "code_insee": "68112",
    "code_insee_departement": "68",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "47.902944",
    "longitude": "7.217715",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.ville-guebwiller.fr/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Parc cr\u00e9\u00e9 entre 1897 et 1899 par l'architecte-paysagiste parisien Edouard Andr\u00e9. Alliant compositions florales et essences exotiques, il est orn\u00e9 d'un puits Renaissance, d'une fontaine, d'un kiosque \u00e0 musique et d'un ex\u00e8dre (copie de celui o\u00f9 s'asseyait Sarah Bernhardt dans la pi\u00e8ce \"Th\u00e9odora\" de Victorien Sardou).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_68112_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0011",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique; vpah",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:48",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.217715, "lat": 47.902944 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Godron",
    "code_postal": "54000",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Meurthe-et-Moselle",
    "adresse_complete": "CITE JUDICIAIRE, Rue G\u00e9n\u00e9ral Fabvier, 54000 Nancy, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "CITE JUDICIAIRE, Rue G\u00e9n\u00e9ral Fabvier, 54000 Nancy, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "CITE JUDICIAIRE",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Nancy",
    "code_insee": "54395",
    "code_insee_departement": "54",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.678814",
    "longitude": "6.17173",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.mairie-nancy.fr\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Premier jardin botanique de Nancy, fond\u00e9 en 1758, il conserve un micocoulier de Provence, un arbre aux quarante \u00e9cus pleureur, et autre copalme d'Orient. Il pr\u00e9sente \u00e9galement des collections de plantes vivaces et de plantes annuelles utilis\u00e9es pour le fleurissement communal. Il d\u00e9cline une th\u00e9matique particuli\u00e8re chaque ann\u00e9e avec, en 2014, \"Le latin au jardin\".",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_54395_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0035",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:57",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.17173, "lat": 48.678814 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc Chavat",
    "code_postal": "33720",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Gironde",
    "adresse_complete": "26 Rue Pierre Vincent, 33720 Podensac, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "26 Rue Pierre Vincent, 33720 Podensac, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "26 Rue Pierre Vincent",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Podensac",
    "code_insee": "33327",
    "code_insee_departement": "33",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.657863",
    "longitude": "-0.362451",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin de collection",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Aujourd\u2019hui public, le parc du ch\u00e2teau Chavat a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1918 par un industriel \u00e9clair\u00e9. Jardin mixte en balcon sur la Garonne habit\u00e9 par une importante statuaire, il pr\u00e9sente une grande vari\u00e9t\u00e9 v\u00e9g\u00e9tale et un parcours d\u2019eau inspir\u00e9.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_33327_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0027",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:04",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.362451, "lat": 44.657863 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin d'Eguilles de Max Sauze",
    "code_postal": "13510",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Bouches-du-Rh\u00f4ne",
    "adresse_complete": "Jardin d'\u00c9guilles, 105 Av. Paul Magallon, 13510 \u00c9guilles, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Jardin d'\u00c9guilles, 105 Av. Paul Magallon, 13510 \u00c9guilles, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Jardin d'\u00c9guilles",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "\u00c9guilles",
    "code_insee": "13032",
    "code_insee_departement": "13",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.571123",
    "longitude": "5.352991",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.max-sauze.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Jardin d\u2019artiste au coeur du village mettant en sc\u00e8ne de fa\u00e7on po\u00e9tique une centaine d'oeuvres de Max Sauze, sculpteur contemporain, dans un monde v\u00e9g\u00e9tal foisonnant.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_13032_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0019",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.352991, "lat": 43.571123 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du manoir d'Eyrignac",
    "code_postal": "24590",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "545 Eyrignac, 24590 Salignac-Eyvigues, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "545 Eyrignac, 24590 Salignac-Eyvigues, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "545 Eyrignac",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Salignac-Eyvigues",
    "code_insee": "24516",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.939145",
    "longitude": "1.315377",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.eyrignac.com\", \"https://www.facebook.com/JardinsEyrignac/\", \"https://twitter.com/eyrignac\", \"https://www.instagram.com/eyrignac/\", \"https://www.youtube.com/user/JardinsEyrignac\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ces jardins verts compos\u00e9s de charmes, d\u2019ifs et de buis, ainsi que de cypr\u00e8s rappelant l\u2019Italie, constituent un exemple de l\u2019art topiaire. Roseraie et jardin potager.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24516_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.315377, "lat": 44.939145 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau des Milandes",
    "code_postal": "24250",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "Les Milandes, 24250 Castelnaud-la-Chapelle, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Les Milandes, 24250 Castelnaud-la-Chapelle, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Les Milandes",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Castelnaud-la-Chapelle",
    "code_insee": "24063",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.826745",
    "longitude": "1.117808",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.milandes.com\", \"https://www.facebook.com/lechateaudesmilandes/\", \"https://www.instagram.com/chateaudesmilandes/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "C\u2019est au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle que le jardin actuel fut dessin\u00e9 : Jules Vacherot, grand architecte paysagiste du d\u00e9but du si\u00e8cle r\u00e9alise une prouesse de perspective et fait entrer les Milandes dans le cercle ferm\u00e9 des Jardins P\u00e9rigourdins inscrits au titre des Monuments Historiques.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24086_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0052",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "maison des illustres; monument historique",
    "date_de_creation": "2018-06-27 17:29:00",
    "date_de_maj": "2022-12-20 17:56:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.117808, "lat": 44.826745 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l'Albar\u00e8de",
    "code_postal": "24250",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "11 Grand Rue, 24250 Domme, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "11 Grand Rue, 24250 Domme, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "11 Grand Rue",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Domme",
    "code_insee": "24395",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.802244",
    "longitude": "1.214703",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardins-albarede.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Jardin contemporain cultiv\u00e9 de mani\u00e8re biologique et adapt\u00e9 au site m\u00ealant vieilles pierres, fleurs et senteurs.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24395_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0015",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:04",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:17",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.214703, "lat": 44.802244 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l\u2019habitation Saint-Etienne",
    "code_postal": "97213",
    "region": "Martinique",
    "departement": "Martinique",
    "adresse_complete": "Habitation Saint-\u00c9tienne 97213 Gros-Morne",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Habitation Saint-\u00c9tienne 97213 Gros-Morne",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Habitation Saint-\u00c9tienne",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Gros-Morne",
    "code_insee": "97212",
    "code_insee_departement": "972",
    "code_insee_region": 2.0,
    "latitude": "14.692186",
    "longitude": "-61.013941",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://pnr-martinique.com/visiter/lhabitation-saint-etienne/\", \"https://www.facebook.com/parcnaturelregionaldelamartinique/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Jardin de cinq hectares organis\u00e9 autour de plusieurs zones th\u00e9matiques : la palmeraie, le jardin des balisiers et des plantes \u00e0 fleurs, la pelouse des arbres anciens et monumentaux, la bambouseraie.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_97212_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_02_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:16",
    "date_de_maj": "2022-11-25 12:13:09",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -61.013941, "lat": 14.692186 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Touffou",
    "code_postal": "86300",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Vienne",
    "adresse_complete": "21 Rte de Touffou, 86300 Bonnes, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "21 Rte de Touffou, 86300 Bonnes, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "21 Rte de Touffou",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bonnes",
    "code_insee": "86031",
    "code_insee_departement": "86",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.607069",
    "longitude": "0.594408",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.touffou.com\", \"https://www.facebook.com/ChateauDeTouffou/\", \"https://www.instagram.com/explore/tags/touffou/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "L'\u00e9crin v\u00e9g\u00e9tal r\u00e9alis\u00e9 avec la cr\u00e9ation de trois jardins diff\u00e9rents est en parfaite harmonie avec l'architecture du ch\u00e2teau surplombant la Vienne. Le premier se compose de mixed-borders garnis de nombreuses plantes vivaces et d'une roseraie. Les deux autres ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s par le paysagiste Paolo Pejron\u00e9. Le jardin de l'Aum\u00f4nerie pr\u00e9sente onze carr\u00e9s bord\u00e9s de buis dont le d\u00e9cor change au fil des ans. En contrebas du ch\u00e2teau, la terrasse des Tournois accueille le troisi\u00e8me jardin avec ses parterres de buis, plant\u00e9s de N\u00e9peta six Hills Giant.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_86031_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0005",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:04",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.594408, "lat": 46.607069 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau Corbelin",
    "code_postal": "58210",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Ni\u00e8vre",
    "adresse_complete": "271 Corbelin, 58210 La Chapelle-Saint-Andr\u00e9, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "271 Corbelin, 58210 La Chapelle-Saint-Andr\u00e9, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "271 Corbelin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Chapelle-Saint-Andr\u00e9",
    "code_insee": "58058",
    "code_insee_departement": "58",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.380775",
    "longitude": "3.331321",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.corbelin.com\", \"https://www.facebook.com/Ch%C3%A2teau-de-Corbelin-1439763342940257/\", \"https://www.instagram.com/chateau_de_corbelin/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Le ch\u00e2teau de Corbelin, ch\u00e2teau du XVe-XVIe si\u00e8cle et fini d'\u00eatre restaur\u00e9 en 2012 apr\u00e8s 15 ans de travaux, est entour\u00e9 par un jardin autour de l'eau (\u00e9tang, rivi\u00e8re, bassin, fontaine, foss\u00e9 etc.). Le visiteur peut y voir un jardin d'inspiration italienne (g\u00e9om\u00e9trique), un potager d\u00e9coratif, un verger entour\u00e9 d'eau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_58058_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-10-07 18:59:21",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.331321, "lat": 47.380775 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Roseraie du Val-de-Marne",
    "code_postal": "94240",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Val-de-Marne",
    "adresse_complete": "Rue Watel 94240 L'Ha\u00ff-les-Roses",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Rue Watel 94240 L'Ha\u00ff-les-Roses",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Rue Watel",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "L'Ha\u00ff-les-Roses",
    "code_insee": "94038",
    "code_insee_departement": "94",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.776998",
    "longitude": "2.334127",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.roseraieduvaldemarne.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "\u0152uvre de Jules Gravereaux, la Roseraie fut dessin\u00e9e en 1899 par Edouard Andr\u00e9. Il s\u2019agit de la premi\u00e8re roseraie occidentale. V\u00e9ritable conservatoire vivant de roses anciennes, la roseraie actuelle pr\u00e9sente une chronologie de collections exceptionnelles.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_94038_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0024",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-11-28 15:57:55",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.334127, "lat": 48.776998 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du pin",
    "code_postal": "49123",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Maine-et-Loire",
    "adresse_complete": "1310 Le Haut Pin, 49123 Champtoc\u00e9-sur-Loire, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1310 Le Haut Pin, 49123 Champtoc\u00e9-sur-Loire, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1310 Le Haut Pin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Champtoc\u00e9-sur-Loire",
    "code_insee": "49068",
    "code_insee_departement": "49",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.43994",
    "longitude": "-0.85291",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinsduchateaudupin.com/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Forte g\u00e9om\u00e9trie et influences anglaises ont pr\u00e9sid\u00e9 \u00e0 la conception de ces jardins en 1921. Pr\u00e8s du ch\u00e2teau et de l'orangerie, les terrasses d'ardoises, bassins et ifs monumentaux s'ins\u00e8rent dans un parc paysager aux essences rares. L'ancien potager accueille une importante collection de rosiers. Prix anglais ETBS de l'art topiaire international en 2014.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_49068_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.85291, "lat": 47.43994 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Serre de la Madone",
    "code_postal": "6500",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-Maritimes",
    "adresse_complete": "169 Cor Andr\u00e9 Tardieu, 06500 Menton, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "169 Cor Andr\u00e9 Tardieu, 06500 Menton, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "169 Cor Andr\u00e9 Tardieu",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Menton",
    "code_insee": "6083",
    "code_insee_departement": "6",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.796582",
    "longitude": "7.486656",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.serredelamadone.com\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Jardin cr\u00e9\u00e9 entre 1924 et 1939, d\u2019une surface de 8 hectares dont 4 sont ouverts \u00e0 la visite. C\u2019est au c\u0153ur de la vall\u00e9e de Gorbio que Lawrence Johnston, cr\u00e9ateur de Hidcote Manor en Angleterre, a am\u00e9nag\u00e9 son \"Paradis Terrestre\" : plantes rares rapport\u00e9es du monde entier et mises en valeur entre bassins, fontaines, statues et escaliers \u00e0 volutes\u2026",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_06083_0003",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0010",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique; vpah",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:46",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.486656, "lat": 43.796582 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Baudouvin",
    "code_postal": "83160",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "116 Rue des Jardins, 83160 La Valette-du-Var, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "116 Rue des Jardins, 83160 La Valette-du-Var, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "116 Rue des Jardins",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Valette-du-Var",
    "code_insee": "83144",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.14001",
    "longitude": "5.985845",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.lavalette83.fr/ma-ville/patrimoine-naturel/baudouvin/\", \"https://www.instagram.com/jardindebaudouvin/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin vivrier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2009",
    "description": "Jardins de 3 hectares cr\u00e9\u00e9 au XIXe si\u00e8cle autour d'une Bastide Proven\u00e7ale du XVIIIe si\u00e8cle",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83144_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0032",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:56",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.985845, "lat": 43.14001 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin et parc du ch\u00e2teau de Compi\u00e8gne",
    "code_postal": "60200",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "2 Rue du Dahomey, 60200 Compi\u00e8gne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue du Dahomey, 60200 Compi\u00e8gne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue du Dahomey",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Compi\u00e8gne",
    "code_insee": "60159",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.418052",
    "longitude": "2.829369",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.musee-chateau-compiegne.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le parc du ch\u00e2teau de Compi\u00e8gne offre une composition harmonieuse et originale dans un riche environnement patrimonial. Berceau de verdure, offrant une riche floraison printani\u00e8re, ainsi que des v\u00e9g\u00e9taux remarquables (un h\u00eatre pourpre plant\u00e9 sous Napol\u00e9on III), le parc du ch\u00e2teau de Compi\u00e8gne est un site riche et incontournable pour les passionn\u00e9s d\u2019horticulture.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_60159_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0015",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique; musee de france",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.829369, "lat": 49.418052 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Georges Delaselle",
    "code_postal": "29253",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Finist\u00e8re",
    "adresse_complete": "100 Penn Baz, 29253 \u00cele-de-Batz, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "100 Penn Baz, 29253 \u00cele-de-Batz, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "100 Penn Baz",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "\u00cele-de-Batz",
    "code_insee": "29082",
    "code_insee_departement": "29",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.741996",
    "longitude": "-3.994461",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardin-georgesdelaselle.com/\", \"https://www.facebook.com/JardinGeorgesDelaselle\", \"https://www.instagram.com/jardin.delaselle/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Jardin tropical cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin du 19e si\u00e8cle par Georges Delaselle dans un site o\u00f9 fut exhum\u00e9e une n\u00e9cropole de l\u2019Age du Bronze. Restaur\u00e9 et agrandi dans les ann\u00e9es 1990, ce jardin dont l\u2019organisation spatiale et la composition v\u00e9g\u00e9tale, d\u2019une grande richesse botanique, associe notamment palmeraie, cacteraie, pelouse de cordylines et plantes des terres australes, compose un ensemble harmonieux qui privil\u00e9gie les ambiances exotiques dans la fid\u00e9lit\u00e9 \u00e0 l\u2019esprit romantique des origines (2 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_29082_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0009",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:09",
    "date_de_maj": "2022-10-07 23:01:41",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.994461, "lat": 48.741996 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l'\u00e9comus\u00e9e des monts du Forez",
    "code_postal": "42550",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Loire",
    "adresse_complete": "8 Pl. de la Vialle, 42550 Usson-en-Forez, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Pl. de la Vialle, 42550 Usson-en-Forez, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Pl. de la Vialle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Usson-en-Forez",
    "code_insee": "42318",
    "code_insee_departement": "42",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.391095",
    "longitude": "3.940668",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.ecomusee-usson-en-forez.fr\", \"https://www.facebook.com/ecomuseedesmontsduforez/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection", "Jardin vivrier"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Jardin de 240 m\u00b2 recr\u00e9\u00e9 en 2001 dans l'esprit des jardins de cur\u00e9 \u00e0 partir de t\u00e9moignages et de photographies anciennes. 8 espaces d\u00e9limit\u00e9s par une rang\u00e9e de petits buis pr\u00e9sentent 100 vari\u00e9t\u00e9s de plantes potag\u00e8res, m\u00e9dicinales, ornementales et aromatiques.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_42318_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0030",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "vpah",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:56",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.940668, "lat": 45.391095 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Bambouseraie de Prafrance",
    "code_postal": "30140",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Gard",
    "adresse_complete": "66 Rue de Perache, 30140 G\u00e9n\u00e9rargues, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "66 Rue de Perache, 30140 G\u00e9n\u00e9rargues, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "66 Rue de Perache",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "G\u00e9n\u00e9rargues",
    "code_insee": "30129",
    "code_insee_departement": "30",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "44.074423",
    "longitude": "3.97963",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.bambouseraie.fr\", \"https://www.facebook.com/bambouseraie.en.cevennes\", \"https://www.instagram.com/bambouseraie.en.cevennes/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Aujourd'hui jardin exotique unique en Europe, la Bambouseraie a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e en 1856 par un amateur passionn\u00e9 du monde v\u00e9g\u00e9tal Eug\u00e8ne Mazel. Associ\u00e9s \u00e0 une riche collection de plantes exotiques et d'arbres remarquables, les bambous constituent l'originalit\u00e9 botanique de la Bambouseraie. For\u00eat de bambous g\u00e9ants unique en Europe, am\u00e9nagements paysagers exceptionnels tels le Bambusarium, le labyrinthe v\u00e9g\u00e9tal, le jardin des bassins d'Eug\u00e8ne, le village laotien transportent le visiteur dans les pays lointains. Erik Borja, artiste paysagiste, a cr\u00e9\u00e9 le Vallon du Dragon qui s'ins\u00e8re non seulement dans la Bambouseraie mais aussi dans le paysage c\u00e9venol et surprend plus d'un visiteur. Ce jardin de promenade \u00e0 la japonaise joue sur la compl\u00e9mentarit\u00e9 du v\u00e9g\u00e9tal et du min\u00e9ral dans lequel les floraisons printani\u00e8res et les couleurs d'automne ont un r\u00f4le majeur. La Bambouseraie de Prafrance oeuvre pour le d\u00e9veloppement des collections qui permettent la conservation du patrimoine g\u00e9n\u00e9tique de la plan\u00e8te, essentielle au maintien de la biodiversit\u00e9. Ouverte \u00e0 la recherche, \u00e0 la culture, \u00e0 l'art, elle accueille chaque ann\u00e9e des artistes dont les installations in situ sont souvent inspir\u00e9es par le v\u00e9g\u00e9tal.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_30129_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0003",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:06",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.97963, "lat": 44.074423 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du prieur\u00e9 de Locmaria",
    "code_postal": "29000",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Finist\u00e8re",
    "adresse_complete": "2 Pl. Berardier, 29000 Quimper, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Pl. Berardier, 29000 Quimper, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Pl. Berardier",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Quimper",
    "code_insee": "29232",
    "code_insee_departement": "29",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "47.988549",
    "longitude": "-4.112187",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.quimper.bzh/383-jardins-remarquables.htm#par4048\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Jardin municipal d'inspiration m\u00e9di\u00e9vale, am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 partir de 1997 sur une rive de l'Odet dans l'esprit des jardins de monast\u00e8res de l'\u00e9poque d'Anne de Bretagne. Plusieurs massifs sont consacr\u00e9s aux plantes culinaires, m\u00e9dicinales ou ramen\u00e9es de croisades, et \u00e0 des arbres fruitiers. Au centre, un kiosque abrite une fontaine, symbole de la source de vie irriguant le paradis.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_29232_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0013",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
    "date_de_maj": "2022-10-11 22:02:13",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -4.112187, "lat": 47.988549 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des fontaines p\u00e9trifiantes",
    "code_postal": "38840",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Is\u00e8re",
    "adresse_complete": "184 Imp. des Tufi\u00e8res, 38840 La S\u00f4ne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "184 Imp. des Tufi\u00e8res, 38840 La S\u00f4ne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "184 Imp. des Tufi\u00e8res",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La S\u00f4ne",
    "code_insee": "38495",
    "code_insee_departement": "38",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.11271",
    "longitude": "5.280709",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.visites-nature-vercors.com/fr/jardin/decouvrez-notre-jardin/\", \"https://www.facebook.com/jardin.fontaines\"]",
    "types": ["Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Le Jardin des Fontaines P\u00e9trifiantes est un lieu de d\u00e9couverte et de d\u00e9tente. L'eau accompagne le visiteur dans ce site f\u00e9erique o\u00f9 le travail des jardiniers met en valeur de nombreuses esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales avec humour et po\u00e9sie. Les sources du jardin, exceptionnellement calcaires, donnent naissance aux fontaines p\u00e9trifiantes, les tufi\u00e8res. Ces structures naturelles de plusieurs m\u00e8tres sont le r\u00e9sultat de la transformation des v\u00e9g\u00e9taux en roche. Elles forment un \u00e9crin pour un jardin luxuriant o\u00f9 petits et grands s'\u00e9merveillent.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_38495_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0031",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-09 16:36:00",
    "date_de_maj": "2022-12-15 17:03:40",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.280709, "lat": 45.11271 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau royal d\u2019Amboise",
    "code_postal": "37400",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre-et-Loire",
    "adresse_complete": "5 Mnt de l'Emir Abd el Kader, 37400 Amboise, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Mnt de l'Emir Abd el Kader, 37400 Amboise, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Mnt de l'Emir Abd el Kader",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Amboise",
    "code_insee": "37003",
    "code_insee_departement": "37",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.412988",
    "longitude": "0.984722",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-amboise.com/n/fr/\", \"https://www.facebook.com/chateauroyaldamboise/\", \"https://twitter.com/ChateauAmboise\", \"https://www.instagram.com/chateau_amboise/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2017",
    "description": "Surplombant la ville d'Amboise et La Loire, eau \u00e9l\u00e9ment remarquable, les jardins du Ch\u00e2teau offrent l'un des plus beaux panoramas du Val de Loire. Plusieurs ensembles les composent : - l'esplanade d'Honneur et ses all\u00e9es Renaissance - la terrasse Nord, - la partie bois\u00e9e, sur toute la partie Est, avec cypr\u00e8s et buis taill\u00e9s - le foss\u00e9 et le bastion ext\u00e9rieur. Cr\u00e9ation du Jardin de Midi : vous acc\u00e8derez \u00e0 une terrasse jusqu'\u00e0 pr\u00e9sent inaccessible qui offre un panorama sur la ville d'Amboise et le Clos Luc\u00e9 tout proche. Ce jardin contemporain orient\u00e9 au midi est plant\u00e9 d'essences m\u00e9diterran\u00e9ennes. -Cr\u00e9ation du Jardin d'Orient : espace de souvenir en hommage \u00e0 la pr\u00e9sence de l'Emir Abd El Kader et de sa suite autour de 25 pierres d'Alep grav\u00e9es d'hymnes \u00e0 la paix des extraits du Coran qui invitent \u00e0 la m\u00e9didation et au recueillement.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_37003_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0030",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-16 16:57:33",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.984722, "lat": 47.412988 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du donjon de Ballon",
    "code_postal": "72290",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Sarthe",
    "adresse_complete": "2 Rue du Ch\u00e2teau, 72290 Ballon-Saint-Mars, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue du Ch\u00e2teau, 72290 Ballon-Saint-Mars, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ballon-Saint-Mars",
    "code_insee": "72023",
    "code_insee_departement": "72",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "48.177109",
    "longitude": "0.233259",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.donjondeballon.fr\", \"https://www.facebook.com/chateaudeballon\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2007",
    "description": "Au pied d'un donjon-forteresse du XIe si\u00e8cle, les jardins de Ballon sont labellis\u00e9s \"Jardin Remarquable\". Un premier jardin, clos, est constitu\u00e9 de buis et de plantes aromatiques. Le second comprend une collection d\u2019arbres fruitiers botaniques poiriers, pommiers, pruniers, cerisiers entre lesquels se d\u00e9ploient des roses anciennes, cl\u00e9matites et pivoines arbustives. Du sommet de la motte f\u00e9odale construite sur un \u00e9peron rocheux, on d\u00e9couvre un point de vue panoramique exceptionnel \u00e0 plus de 40 km sur le Parc Maine-Normandie et le pays sa\u00f4snois.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_72023_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0009",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.233259, "lat": 48.177109 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin animalier de l'Anse Latouche",
    "code_postal": "97221",
    "region": "Martinique",
    "departement": "Martinique",
    "adresse_complete": "Anse Latouche, Le Carbet 97221, Martinique",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Anse Latouche, 97221 Le Carbet, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Anse Latouche",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Carbet",
    "code_insee": "97204",
    "code_insee_departement": "972",
    "code_insee_region": 2.0,
    "latitude": "14.704936",
    "longitude": "-61.170313",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.zoodemartinique.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain"],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "C\u2019est au sein de cette ancienne habitation martiniquaise, d\u00e9truite en 1902 par l\u2019\u00e9ruption de la montagne Pel\u00e9e que la flore du monde entier rassembl\u00e9e avec passion par Monsieur Thoze se d\u00e9veloppe entre les enclos paysagers et la faune sauvage. \nAvec de nombreux panneaux explicatifs, le visiteur apprend \u00e0 connaitre les sp\u00e9cificit\u00e9s des esp\u00e8ces pr\u00e9sentes et l\u2019histoire du site dont les vestiges sont bien souvent valoris\u00e9s comme enclos. \n\u00c9l\u00e9ments remarquables : les vestiges de l\u2019ancien moulin (roue \u00e0 aube), de la maison de maitre et de la poterie. \nL\u2019imposant barrage en pierre sur la rivi\u00e8re Latouche et les ponts suspendus en bois qui raviront les amoureux des sensations fortes\u2026",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-12-14 17:06:45",
    "date_de_maj": "2023-01-11 11:43:03",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -61.170313, "lat": 14.704936 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Courances",
    "code_postal": "91490",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Essonne",
    "adresse_complete": "10 Rue Saint-Charles, 91490 Courances, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "10 Rue Saint-Charles, 91490 Courances, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 Rue Saint-Charles",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Courances",
    "code_insee": "91180",
    "code_insee_departement": "91",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.441482",
    "longitude": "2.47568",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.courances.net\", \"https://www.instagram.com/chateaudecourances/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Courances : le parc dont Le N\u00f4tre s'est inspir\u00e9, consid\u00e9r\u00e9 comme l\u2019un des 10 plus beaux parcs de France ; les Jardins d'eau datent de la Renaissance et rec\u00e8lent 14 sources et 17 pi\u00e8ces d'eau. Les arbres ne sont pas taill\u00e9s en rideau, ils cr\u00e9ent des vo\u00fbtes au-dessus de l'eau et l'on marche presque partout sur l'herbe. Cinq si\u00e8cles d'histoire des jardins qui s'illustrent aussi avec le c\u00e9l\u00e8bre Jardin japonais am\u00e9nag\u00e9 par Berthe de Ganay au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle. A Courances, on ressent plus fortement la pr\u00e9sence de la nature que dans d'autres parcs et la libert\u00e9 de ceux qui n'ont cess\u00e9 de r\u00e9inventer ces lieux.\n -D\u00e9fil\u00e9 de voitures anciennes le dimanche 1er juin \u00e0 partir de 12h00; les visiteurs peuvent apporter leur picnic dans le parc.\n - Food design : vente de brunch et ateliers pour enfants\n - Visites guid\u00e9es du parc",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_91180_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:19:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.47568, "lat": 48.441482 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Viven",
    "code_postal": "64450",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques",
    "adresse_complete": "930 Chem. du Ch\u00e2teau, 64450 Viven, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "930 Chem. du Ch\u00e2teau, 64450 Viven, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "930 Chem. du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Viven",
    "code_insee": "64560",
    "code_insee_departement": "64",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "43.458613",
    "longitude": "-0.379486",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-de-viven.com\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2007",
    "description": "Autour de la demeure du XVIIIe si\u00e8cle, jardin r\u00e9gulier en terrasse, topiaires et labyrinthe de buis, roseraie et jardins \u00e0 th\u00e8mes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_64560_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0034",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:15:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.379486, "lat": 43.458613 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc floral de Paris",
    "code_postal": "75012",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Paris",
    "adresse_complete": "route de la Pyramide, 75012 Paris, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Route de la Pyramide, 75012 Paris, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Route de la Pyramide",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Paris",
    "code_insee": "75056",
    "code_insee_departement": "75",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.840436859477",
    "longitude": "2.4363638331906",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcfloraldeparis.com/fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Le Parc Floral met en sc\u00e8ne la flore r\u00e9gionale dans des paysages typiques et repr\u00e9sentatifs d\u2019\u00e9cosyst\u00e8mes menac\u00e9s. Son Chemin de l\u2019\u00c9volution invite \u00e0 la d\u00e9couverte de la longue histoire des v\u00e9g\u00e9taux. Cr\u00e9\u00e9 en 1969, ce site de trente hectares pr\u00e9sente aussi d\u2019importantes collections botaniques et horticoles, en ext\u00e9rieur et dans les pavillons : plantes r\u00e9gionales, plantes du Jurassique, plantes m\u00e9dicinales, plantes accrobranch\u00e9es, bonsa\u00efs, foug\u00e8res, pivoines, p\u00e9largoniums, g\u00e9raniums, astilbes, iris, dahlias\u2026 Le concours international du dahlia se d\u00e9roule chaque ann\u00e9e fin septembre.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_75112_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0032",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:49",
    "date_de_maj": "2022-12-20 09:31:54",
    "coordonnees_geographiques": {
      "lon": 2.4363638331906,
      "lat": 48.840436859477
    }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de Cistus",
    "code_postal": "79150",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Deux-S\u00e8vres",
    "adresse_complete": "2 Imp. des Garages, 79150 Argentonnay, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Imp. des Garages, 79150 Argentonnay, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Imp. des Garages",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Argentonnay",
    "code_insee": "79013",
    "code_insee_departement": "79",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.95427",
    "longitude": "-0.389744",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de 1996 \u00e0 l'emplacement d'une prairie, ce magnifique jardin proche de la rivi\u00e8re Argenton pr\u00e9sente de nombreux conif\u00e8res, ch\u00eanes verts, magnolias et essences caduques. Dans une succession d'ambiances diff\u00e9rentes, le visiteur d\u00e9couvrira \u00e9galement des arbustes \u00e0 fleurs (malus, prunus, cornus, halesia, cl\u00e9rodendrons), plusieurs cistes ainsi que des plantes de terre de bruy\u00e8re. Plusieurs massifs plant\u00e9s de vivaces aux couleurs harmonieuses agr\u00e9mentent ce petit coin de paradis.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_79013_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0044",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:54:55",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.389744, "lat": 46.95427 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Cinq sens",
    "code_postal": "74140",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Haute-Savoie",
    "adresse_complete": "11 Rue du Lac, 74140 Yvoire, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "11 Rue du Lac, 74140 Yvoire, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "11 Rue du Lac",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Yvoire",
    "code_insee": "74315",
    "code_insee_departement": "74",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "46.370657",
    "longitude": "6.325919",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardin5sens.net\", \"https://www.facebook.com/jardin5sens/\", \"https://www.instagram.com/jardin5sens/\"]",
    "types": [
      "Jardin d'inspiration m\u00e9di\u00e9vale",
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Situ\u00e9 sur les rives du lac L\u00e9man, ce Jardin priv\u00e9 de 2500 m2 est un \u00e9crin v\u00e9g\u00e9tal inspir\u00e9 des labyrinthes du Moyen-Age. Plusieurs jardins intimistes invitent \u00e0 l\u2019\u00e9veil des sens et \u00e0 la d\u00e9couverte d\u2019une grande diversit\u00e9 de plantes. Cette \u0153uvre vivante a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9e par Yves et Anne-Monique d\u2019Yvoire avec le concours d\u2019Alain Richert et d\u2019Andr\u00e9 Gayraud.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_74315_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0023",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-10-06 18:30:36",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.325919, "lat": 46.370657 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin botanique de l'universit\u00e9 Louis Pasteur",
    "code_postal": "67000",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Bas-Rhin",
    "adresse_complete": "28 Rue Goethe, 67000 Strasbourg, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "28 Rue Goethe, 67000 Strasbourg, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "28 Rue Goethe",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Strasbourg",
    "code_insee": "67482",
    "code_insee_departement": "67",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.584201",
    "longitude": "7.766613",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardin-botanique.unistra.fr\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Le jardin botanique de l'Universit\u00e9 de Strasbourg a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1619. Son emplacement actuel date de 1884. Il est riche de plus de 6000 esp\u00e8ces. Les collections sont r\u00e9parties sur 3,5 hectares de jardin. Ensemble de serres, dont une est class\u00e9e aux Monuments historiques. Autant de centres d'int\u00e9r\u00eat qui r\u00e9v\u00e8lent au visiteur l'infinie richesse du monde v\u00e9g\u00e9tal.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_67482_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.766613, "lat": 48.584201 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Barthes",
    "code_postal": "40230",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Landes",
    "adresse_complete": "480 chemin Lasseougue, 40230 Saubrigues, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "480 chemin Lasseougue, 40230 Saubrigues, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "480 chemin Lasseougue",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saubrigues",
    "code_insee": "40036",
    "code_insee_departement": "40",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "43.587548",
    "longitude": "-1.334468",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardindesbarthes.com\", \"https://www.instagram.com/jardin_des_barthes\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2021",
    "description": "La propri\u00e9taire, paysagiste aguerrie, a install\u00e9, sur la pente douce d\u2019une colline, face \u00e0 la cha\u00eene des Pyr\u00e9n\u00e9es, son jardin de cinq hectares, cr\u00e9\u00e9 de toute pi\u00e8ce sur une ancienne terre agricole. Alternant espaces ouverts au sommet et espaces ferm\u00e9s en sous-bois, elle a profit\u00e9 des atouts bioclimatiques de la r\u00e9gion et du terrain pour cr\u00e9er une canop\u00e9e humide foisonnante sous un bois de ch\u00eanes et de ch\u00e2taigniers parsem\u00e9 de quelques pins.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-08 17:03:17",
    "date_de_maj": "2022-09-08 17:08:41",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.334468, "lat": 43.587548 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Tomple",
    "code_postal": "30450",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Gard",
    "adresse_complete": "184 La Bise Basse, 30450 Concoules, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "184 La Bise Basse, 30450 Concoules, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "184 La Bise Basse",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Concoules",
    "code_insee": "30090",
    "code_insee_departement": "30",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "44.377411",
    "longitude": "3.947728",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardindutomple.canalblog.com\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Au pied du Mont Loz\u00e8re, pr\u00e8s d\u2019un grand mas c\u00e9venol, un jardin secret r\u00e9v\u00e8le dans un d\u00e9sordre botanique et un esprit \"jardin anglais\", une riche collection de rosiers, d'hydrangeas, de pivoines et de plantes vivaces. L\u2019eau est omnipr\u00e9sente et rythme le parcours de ce jardin passion, toujours en mouvement, qui r\u00e9v\u00e8le des surprises \u00e0 chaque d\u00e9tour.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_30090_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0006",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.947728, "lat": 44.377411 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins de Sothys",
    "code_postal": "19220",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Corr\u00e8ze",
    "adresse_complete": "10 Rue Bernard Mas, 19220 Auriac, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "10 Rue Bernard Mas, 19220 Auriac, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 Rue Bernard Mas",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Auriac",
    "code_insee": "19014",
    "code_insee_departement": "19",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.201392",
    "longitude": "2.142041",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.lesjardinssothys.fr/\", \"https://www.facebook.com/LesJardinsSothys/\", \"https://www.instagram.com/lesjardinssothys/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2017",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9s en 2007 sur 4 hectares, au c\u0153ur d\u2019un \u00e9crin v\u00e9g\u00e9tal pr\u00e9serv\u00e9 et riche de sa diversit\u00e9, terre d\u2019origine de la famille Mas, Les Jardins Sothys valorisent le monde v\u00e9g\u00e9tal ; ils sont la source d\u2019inspiration et de cr\u00e9ation des produits cosm\u00e9tiques Sothys. La philosophie Sothys est vou\u00e9e \u00e0 la beaut\u00e9, \u00e0 la cosm\u00e9tique et au bien-\u00eatre. Tout \u00e0 la fois jardins d\u2019ambiances, ensemble de petits clos intimistes aux atmosph\u00e8res vari\u00e9es, ils vous invitent \u00e0 une \u00e9vasion sensorielle, une exp\u00e9rience unique qui allie nature, beaut\u00e9 et culture. En vous y perdant vous ressentirez harmonie, s\u00e9r\u00e9nit\u00e9 et calme. Les cr\u00e9ateurs des jardins Sothys ne cessent chaque ann\u00e9e de faire appel \u00e0 leur imagination et \u00e0 celle de leurs \u00e9quipes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_19014_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0048",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:42",
    "date_de_maj": "2022-12-07 22:08:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.142041, "lat": 45.201392 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la Mothe",
    "code_postal": "12260",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Aveyron",
    "adresse_complete": "Le Bourg, 12260 Salles-Courbati\u00e8s, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Le Bourg, 12260 Salles-Courbati\u00e8s, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Le Bourg",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Salles-Courbati\u00e8s",
    "code_insee": "12252",
    "code_insee_departement": "12",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "44.47156",
    "longitude": "2.077951",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardindelamothe.com\", \"https://www.instagram.com/jardin.delamothe/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2013",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9s en 1997 autour d\u2019une ancienne ferme aveyronnaise, jardin priv\u00e9 d'artiste de 3 500 m2 compos\u00e9 d\u2019espaces intimes, mettant en sc\u00e8ne des tableaux sur le paysage. Les esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales choisies sont particuli\u00e8rement adapt\u00e9es au sol et au climat rude de cette partie du d\u00e9partement et dialoguent avec le min\u00e9ral. Potager, pergola, all\u00e9e de tilleuls, rosiers, vue panoramique.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_12252_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0018",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:08",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.077951, "lat": 44.47156 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Gastines",
    "code_postal": "49150",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Maine-et-Loire",
    "adresse_complete": "14 Rue de Gastine, 49150 Baug\u00e9 en Anjou, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "14 Rue de Gastine, 49150 Baug\u00e9 en Anjou, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "14 Rue de Gastine",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Baug\u00e9 en Anjou",
    "code_insee": "49018",
    "code_insee_departement": "49",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.625445",
    "longitude": "-0.14674",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardinspaysdelaloire.fr/chateau-et-parc-de-gastines.html\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "En 1990, la cr\u00e9ation d'un jardin r\u00e9gulier constitu\u00e9 de plusieurs entit\u00e9s closes de charmilles savamment taill\u00e9es est confi\u00e9e en partie, au paysagiste Louis Benech qui soigne particuli\u00e8rement la transition de ce jardin \"formel\" avec le paysage et le ch\u00e2teau m\u00e9di\u00e9val.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_49018_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0005",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.14674, "lat": 47.625445 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine national du ch\u00e2teau de Pau",
    "code_postal": "64000",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Pyr\u00e9n\u00e9es-Atlantiques",
    "adresse_complete": "Rue du Ch\u00e2teau, 64000 Pau, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Rue du Ch\u00e2teau, 64000 Pau, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Pau",
    "code_insee": "64445",
    "code_insee_departement": "64",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "43.2951141",
    "longitude": "-0.3741933",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://chateau-pau.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2021",
    "description": "V\u00e9ritable poumon vert de la ville, le parc historique occupe 23 hectares le long du Gave, refuge pour les habitants et la biodiversit\u00e9. Class\u00e9 au titre des monuments historiques depuis 2004, il est constitu\u00e9 de trois entit\u00e9s\u00a0: jardin de carr\u00e9s de simples sur les terrasses du ch\u00e2teau, jardin de la basse-plante, et parc en partie forestier sur l\u2019\u00e9peron rocheux et paysager dans le vallon. Le parc est dot\u00e9 d\u2019un plan de gestion depuis 2020.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-08 17:14:15",
    "date_de_maj": "2022-09-08 17:19:44",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.3741933, "lat": 43.2951141 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Verger de D\u00e9duit",
    "code_postal": "15380",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Cantal",
    "adresse_complete": "2 Chapsi\u00e8res, 15380 Anglards-de-Salers, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Chapsi\u00e8res, 15380 Anglards-de-Salers, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Chapsi\u00e8res",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Anglards-de-Salers",
    "code_insee": "15006",
    "code_insee_departement": "15",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.184084",
    "longitude": "2.482799",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.facebook.com/chateauTremoliere\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Jardin contemporain d\u2019inspiration m\u00e9di\u00e9vale. Jardin clos de murs en pierre s\u00e8che n\u00e9 du mariage entre l\u2019imaginaire pictural de la collection de tapisseries \"le Bestiaire Fantastique\" et l\u2019imaginaire litt\u00e9raire \"le roman de la rose\". Le visiteur viendra \u00e0 la rencontre du propri\u00e9taire D\u00e9duit et poursuivra son chemin en traversant des enclos successifs qui le conduiront \u00e0 une fontaine o\u00f9 il apercevra le reflet de la rose.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_15006_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-10-06 18:42:52",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.482799, "lat": 45.184084 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du moulin \u00e0 tan et serres de collections tropicales",
    "code_postal": "89100",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Yonne",
    "adresse_complete": "28 Chem. de Babie, 89100 Sens, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "28 Chem. de Babie, 89100 Sens, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "28 Chem. de Babie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Sens",
    "code_insee": "89387",
    "code_insee_departement": "89",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "48.18447",
    "longitude": "3.278335",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.tourisme-sens.com/visite-musee/parc-du-moulin-a-tan-et-serres-de-collections-tropicales/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Ce parc magnifique, avec son moulin, comporte une succession de sc\u00e8nes paysag\u00e8res \u00e0 vocations diff\u00e9rentes. Vous y d\u00e9couvrirez l'Arboretum, l'enclos animalier, une roseraie \"sauvage\" riche en rosiers botaniques, des aires de jeux d'enfants ainsi qu'une collection d'oiseaux aquatiques.\n Au cours de cette promenade ombrag\u00e9e entre les cours d'eau de la Vanne et de la Lingue, s'illustrera l'univers des plantes de sous-bois, au travers de collections v\u00e9g\u00e9tales th\u00e9matiques (couvre-sols, foug\u00e8res, arbustes, all\u00e9e de senteurs). De nouvelles collections v\u00e9g\u00e9tales (h\u00eatre, bouleau) viennent enrichir ce joyau du patrimoine s\u00e9nonais.\n Un site d'observation pr\u00e9sente toute la faune locale, un rucher.\n Des serres de collection tropicales pr\u00e9sentent sur 600 m\u00b2 un parcours d\u00e9paysant au cours duquel vous croiserez la c\u00e9l\u00e8bre Victoria cruziana, des orchid\u00e9es dans un jardin d'Hiver, des cact\u00e9es et autres plantes \u00e9piphytes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_89387_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0015",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:53",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.278335, "lat": 48.18447 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du mus\u00e9e international de la parfumerie",
    "code_postal": "6370",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-Maritimes",
    "adresse_complete": "979 Chemin des Gourettes, 06370 Mouans-Sartoux, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "979 Chemin des Gourettes, 06370 Mouans-Sartoux, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "979 Chemin des Gourettes",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Mouans-Sartoux",
    "code_insee": "6084",
    "code_insee_departement": "6",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.61483",
    "longitude": "6.979065",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.museesdegrasse.com\", \"https://www.facebook.com/amisduJMIP\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "\"C\u2019est \u00e0 une v\u00e9ritable immersion dans un univers olfactif que nous invitent les jardins du Mus\u00e9e International de la Parfumerie de Grasse. Ce conservatoire des plantes \u00e0 parfum a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 sur les terres d\u2019une ancienne bastide de Mouans-Sartoux o\u00f9, dans les ann\u00e9es 50, le jasmin et la rose \u00e9taient encore cultiv\u00e9s. Articul\u00e9 de part et d\u2019autre d\u2019un ancien canal en pierre et son bassin, il pr\u00e9sente c\u00f4t\u00e9 sud-est de petits jardins r\u00e9unissant des v\u00e9g\u00e9taux class\u00e9s, comme le font les parfumeurs, selon des notes \u00e9pic\u00e9es, florales, fruit\u00e9es, aromatiques ou hesp\u00e9rid\u00e9es se succ\u00e8dent en paliers.\nC\u00f4t\u00e9 nord-ouest, de larges restanques sont d\u00e9volues aux cultures de plein champ des fleurs les plus embl\u00e9matiques de la parfumerie grassoise, au fil des saisons : tub\u00e9reuse, iris, jasmin, g\u00e9ranium rosat, rose centifolia ou rose de mai\u2026 \nLes jardins du MIP participent \u00e0 la conservation et \u00e0 la mise en valeur des savoir-faire li\u00e9s au Parfum, inscrits au patrimoine culturel immat\u00e9riel de l\u2019Humanit\u00e9 par l\u2019Unesco en 2018.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-08 15:17:42",
    "date_de_maj": "2022-09-08 15:23:30",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.979065, "lat": 43.61483 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les Pr\u00e9s Fichaux",
    "code_postal": "18000",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Cher",
    "adresse_complete": "11 Av. de la Lib\u00e9ration, 18000 Bourges, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "11 Av. de la Lib\u00e9ration, 18000 Bourges, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "11 Av. de la Lib\u00e9ration",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bourges",
    "code_insee": "18033",
    "code_insee_departement": "18",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.10218",
    "longitude": "2.404681",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.ville-bourges.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin de style Art d\u00e9coratif avec arcades d'ifs taill\u00e9s, th\u00e9\u00e2tre de verdure et roseraie (4,5 hectares).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_18033_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2021-05-19 18:40:18",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.404681, "lat": 47.10218 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin exotique et botanique",
    "code_postal": "29680",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "Finist\u00e8re",
    "adresse_complete": "152 Rue de Ruveic, 29680 Roscoff, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "152 Rue de Ruveic, 29680 Roscoff, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "152 Rue de Ruveic",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Roscoff",
    "code_insee": "29239",
    "code_insee_departement": "29",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.714275",
    "longitude": "-3.976415",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinexotiqueroscoff.com\", \"https://www.facebook.com/JardinExotiqueDeRoscoff/\", \"https://www.instagram.com/jardin_exotique_de_roscoff/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Jardin botanique cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin de ann\u00e9es 1980 en bordure du littoral. Anim\u00e9 par un groupement associatif, il pr\u00e9sente une collection de quelque 3000 plantes subtropicales ou exotiques, provenant en majorit\u00e9 des r\u00e9gions temp\u00e9r\u00e9es de l'h\u00e9misph\u00e8re sud (Afrique du Sud, Am\u00e9rique du Sud, Australie, Nouvelle-Z\u00e9lande) mais aussi de zones semi-arides (Asie, Afrique, Am\u00e9rique du Nord) ou encore d\u2019\u00eeles de l'Atlantique comme les Canaries ou Mad\u00e8re. Jardin conservatoire d\u2019esp\u00e8ces en voie de disparition (1,7 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_29239_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0014",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.976415, "lat": 48.714275 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Martels",
    "code_postal": "81500",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Tarn",
    "adresse_complete": "1709 Route de Rieu Vergnet 81500 Giroussens",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1709 Route de Rieu Vergnet 81500 Giroussens",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1709 Route de Rieu Vergnet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Giroussens",
    "code_insee": "81011",
    "code_insee_departement": "81",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.777751",
    "longitude": "1.796256",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardinsdesmartels.com\", \"https://www.facebook.com/JardinsDesMartels\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Jardin priv\u00e9 de 3,5 hectares \u00e0 l'anglaise. Plus de 2 600 vari\u00e9t\u00e9s. Serre exotique aquatique. Labyrinthe de bambous. Pagode artisanale balinaise. Collection de nymph\u00e9as et de lotus. Temple du lotus. Mini-ferme. Belv\u00e9d\u00e8re sur jardins en terrasse. Jardinerie.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_81104_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0031",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-11-25 14:16:26",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.796256, "lat": 43.777751 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Un jardin philosophe",
    "code_postal": "67530",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Bas-Rhin",
    "adresse_complete": "Un jardin philosophe, 50 Rue Mgr M\u00e9dard Barth, 67530 B\u0153rsch, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Un jardin philosophe, 50 Rue Mgr M\u00e9dard Barth, 67530 B\u0153rsch, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Un jardin philosophe",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "B\u0153rsch",
    "code_insee": "67052",
    "code_insee_departement": "67",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.476095",
    "longitude": "7.440027",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Situ\u00e9 aux abords de l\u2019enceinte m\u00e9di\u00e9vale de la ville, ce jardin priv\u00e9 d\u2019un hectare s\u2019inscrit dans un riche contexte historique et paysager. Am\u00e9nag\u00e9 au XIXe si\u00e8cle en jardin d\u2019agr\u00e9ment, il fut le berceau d\u2019une famille d\u2019artistes qui a contribu\u00e9 \u00e0 faire rayonner le patrimoine culturel alsacien. Ses propri\u00e9taires actuels s\u2019attachent \u00e0 le restaurer en mettant en valeur les \u00e9l\u00e9ments vari\u00e9s qui le caract\u00e9risent. Ils con\u00e7oivent sa visite comme une initiation \u00e0 l\u2019esprit du lieu, \u00e0 l\u2019art et \u00e0 la philosophie des jardins, et proposent une promenade scand\u00e9e par des moments de lecture et de r\u00e9flexion. Le cheminement entre nature et culture m\u00e8ne de jardins clos de treillages et de buis jusqu\u2019au pied d\u2019arbres spectaculaires, d\u2019un vaste verger quadrill\u00e9 d\u2019all\u00e9es-perspectives vers un petit bois, longe le rempart m\u00e9di\u00e9val, remonte le cours du ruisseau serpentin...",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_67052_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0001",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:54",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.440027, "lat": 48.476095 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Potager fleuri du ch\u00e2teau de Lantilly",
    "code_postal": "21140",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "C\u00f4te-d'Or",
    "adresse_complete": "1 Chem. de Lantilly, 21140 Lantilly, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Chem. de Lantilly, 21140 Lantilly, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Chem. de Lantilly",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Lantilly",
    "code_insee": "21341",
    "code_insee_departement": "21",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.544241",
    "longitude": "4.398056",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.chateau-lantilly.fr\", \"https://www.facebook.com/Lantilly/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Parc \u00e0 l'anglaise plant\u00e9 au XIXe si\u00e8cle avec potager fleuri.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_21341_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.398056, "lat": 47.544241 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardins du ch\u00e2teau de La Roche-Jagu",
    "code_postal": "22260",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "C\u00f4tes-d'Armor",
    "adresse_complete": "Ch\u00e2teau de la Roche-Jagu, 22260 Plo\u00ebzal, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Ch\u00e2teau de la Roche-Jagu, 22260 Plo\u00ebzal, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Ch\u00e2teau de la Roche-Jagu",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Plo\u00ebzal",
    "code_insee": "22204",
    "code_insee_departement": "22",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.733202",
    "longitude": "-3.1510343",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.larochejagu.fr\", \"https://www.facebook.com/larochejagu\", \"https://twitter.com/rochejagu22\", \"https://www.instagram.com/la_roche_jagu/\"]",
    "types": [
      "Jardin d'inspiration m\u00e9di\u00e9vale",
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Parc d\u00e9partemental contemporain am\u00e9nag\u00e9 au cours des ann\u00e9es 1990 par l\u2019architecte paysagiste Bertrand Paulet sur le site escarp\u00e9 d\u2019une forteresse m\u00e9di\u00e9vale dominant une boucle du Trieux. Etag\u00e9 en terrasses offrant de nombreux points de vue, le parc s\u2019organise autour de l\u2019eau, domestiqu\u00e9e en une succession de bassins reli\u00e9s par des goulettes. Plus pr\u00e8s du ch\u00e2teau, les jardins offrent de petits espaces consacr\u00e9s aux fleurs, aux simples et aux l\u00e9gumes. Ouverture toute l\u2019ann\u00e9e, ateliers nature, programmation culturelle (74 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_22204_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0005",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:46:51",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.1510343, "lat": 48.733202 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin de l'Abr\u00e8gement",
    "code_postal": "16700",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Charente",
    "adresse_complete": "L'Abr\u00e8gement, 16700 Bioussac, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "L'Abr\u00e8gement, 16700 Bioussac, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "L'Abr\u00e8gement",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bioussac",
    "code_insee": "16002",
    "code_insee_departement": "16",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "46.028543",
    "longitude": "0.279906",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Pour recr\u00e9er le parc d\u00e9vast\u00e9 par la temp\u00eate de 1999, les artistes contemporains Andy Goldsworthy, Antony Gormley, Christian Lapie et Jo\u00ebl Shapiro ont utilis\u00e9 avec imagination bois courbes, troncs de ch\u00eane et de s\u00e9quoia et autres bois sinistr\u00e9s pour r\u00e9aliser leurs sculptures originales. \u00c0 l'or\u00e9e de la for\u00eat, une querceraie pr\u00e9sente une jeune collection de plus de 170 vari\u00e9t\u00e9s de ch\u00eanes comprenant 118 esp\u00e8ces et 20 hybrides. Le potager, clos de mur, abrite une tonnelle de calebasses, une profusion de fleurs et un cours d'eau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_16044_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-11-24 15:14:41",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.279906, "lat": 46.028543 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin alpin du Lautaret",
    "code_postal": "5480",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Hautes-Alpes",
    "adresse_complete": "LE MONETIER-L B - Col du Lautaret - LE MONETIER-LES, 05480 Villar-d'Ar\u00e8ne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "LE MONETIER-L B - Col du Lautaret - LE MONETIER-LES, 05480 Villar-d'Ar\u00e8ne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "LE MONETIER-L B - Col du Lautaret - LE MONETIER-LES",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Villar-d'Ar\u00e8ne",
    "code_insee": "5181",
    "code_insee_departement": "5",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "45.034782",
    "longitude": "6.40493",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardinalpindulautaret.fr\", \"https://www.facebook.com/jardinalpinLautaret/\", \"https://twitter.com/GardenSajf\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Cr\u00e9e en 1899, le Jardin Botanique Alpin du Lautaret est le t\u00e9moin d\u2019une passion centenaire de l\u2019Universit\u00e9 de Grenoble pour la flore alpine. La richesse des collections et l\u2019am\u00e9nagement en rocailles int\u00e9gr\u00e9es au paysage font de ce jardin d\u2019altitude l\u2019un des plus beaux d\u2019Europe.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_05181_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0023",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.40493, "lat": 45.034782 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le Grand Jardin",
    "code_postal": "52300",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haute-Marne",
    "adresse_complete": "5 Av. de la Marne, 52300 Joinville, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Av. de la Marne, 52300 Joinville, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Av. de la Marne",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Joinville",
    "code_insee": "52250",
    "code_insee_departement": "52",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.446693",
    "longitude": "5.141278",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://haute-marne.fr/culture/chateau-du-grand-jardin/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Les entrelacs et les topiaires de buis, les 365 arbres fruitiers, le labyrinthe, les carr\u00e9s bouquetier et m\u00e9dicinal proposent une \u00e9vocation du jardin Renaissance de Claude de Grand-Est. Remis en valeur en 2003, le parc pittoresque rec\u00e8le plusieurs essences rares dont des muscadiers, un fr\u00eane panach\u00e9, des cypr\u00e8s chauves,\u2026 ; le pourtour de sa muraille est occup\u00e9 par une collection de 150 esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s de buis qui a \u00e9t\u00e9 agr\u00e9\u00e9e par le Conservatoire des collections v\u00e9g\u00e9tales sp\u00e9cialis\u00e9es.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_52250_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0021",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:09",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.141278, "lat": 48.446693 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Boissonna",
    "code_postal": "47120",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Lot-et-Garonne",
    "adresse_complete": "88 Imp. Grand Bois, 47120 Baleyssagues, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "88 Imp. Grand Bois, 47120 Baleyssagues, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "88 Imp. Grand Bois",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Baleyssagues",
    "code_insee": "47020",
    "code_insee_departement": "47",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.696929",
    "longitude": "0.143205",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardindeboissonna.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2009",
    "description": "Jardin intimiste compos\u00e9 de jardins \u00e0 th\u00e8mes dont les massifs informels proposent une grande vari\u00e9t\u00e9 d\u2019essences v\u00e9g\u00e9tales et de roses.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_47020_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0029",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.143205, "lat": 44.696929 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du manoir du Grand Courtoiseau",
    "code_postal": "45220",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loiret",
    "adresse_complete": "Le Grand Courtoiseau, 45220 Trigu\u00e8res, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Le Grand Courtoiseau, 45220 Trigu\u00e8res, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Le Grand Courtoiseau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Trigu\u00e8res",
    "code_insee": "45083",
    "code_insee_departement": "45",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.938656",
    "longitude": "2.96613",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.grand-courtoiseau.fr/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Autour d'un manoir du XVIIIe si\u00e8cle (ISMH), jardins de plates-bandes de roses anciennes, vivaces, bulbes et arbustes rares, bord\u00e9es de buis et ceintur\u00e9es de topiaires d'ifs. Parc, exceptionnelle avenue de v\u00e9n\u00e9rables tilleuls, douves paysag\u00e8res, fontaines, statues et \u00e9l\u00e9ments architecturaux anciens.Fragrances et murmures de l'eau accompagneront vos pas.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_45329_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0028",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-10-11 21:32:13",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.96613, "lat": 47.938656 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Courson",
    "code_postal": "91680",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Essonne",
    "adresse_complete": "1 Ch\u00e2teau de Courson, 91680 Courson-Monteloup, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Ch\u00e2teau de Courson, 91680 Courson-Monteloup, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Ch\u00e2teau de Courson",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Courson-Monteloup",
    "code_insee": "91186",
    "code_insee_departement": "91",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.600216",
    "longitude": "2.147322",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.domaine-de-courson.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Parc romantique, fruit du travail des meilleurs paysagistes des XIXe et XXe si\u00e8cles (Louis-Martin Berthault, Denis et Eug\u00e8ne B\u00fchler, Timothy Vaughan, Ernest de Caraman, Louis Benech), o\u00f9 se marient en toute saison botanique et esth\u00e9tique, ce parc invite \u00e0 la promenade dans une \u00e9tonnante ambiance de paix et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9. Floraisons d'\u00e9t\u00e9 (roses, hortensias, asters, azal\u00e9es, rhododendrons et couleurs d'automne).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_91186_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0003",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.147322, "lat": 48.600216 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin botanique de La Presle",
    "code_postal": "51480",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Marne",
    "adresse_complete": "90 D22E1, 51480 Nanteuil-la-For\u00eat, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "90 D22E1, 51480 Nanteuil-la-For\u00eat, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "90 D22E1",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Nanteuil-la-For\u00eat",
    "code_insee": "51393",
    "code_insee_departement": "51",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "49.152502",
    "longitude": "3.925311",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardin-brochetlanvin.com\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Jardin de p\u00e9pini\u00e9ristes collectionneurs devenu en 1995 site conservatoire avec ses deux collections nationales de saules et de spir\u00e9es, puis en 2001 jardin botanique et enfin centre de formation horticole pour tout public. La Presle poursuit son dynamisme cr\u00e9atif avec les interventions d\u2019un jeune paysagiste.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_51393_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0028",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.925311, "lat": 49.152502 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc arboretum de Neuvic d'Ussel",
    "code_postal": "19160",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Corr\u00e8ze",
    "adresse_complete": "10 Pl. de la Mairie, 19160 Neuvic, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "10 Pl. de la Mairie, 19160 Neuvic, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 Pl. de la Mairie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Neuvic",
    "code_insee": "19148",
    "code_insee_departement": "19",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.383199",
    "longitude": "2.272196",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.larboretum-neuvicdussel.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Label Qualit\u00e9 H\u00e9rault",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_19148_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0001",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:19",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.272196, "lat": 45.383199 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Mazet",
    "code_postal": "30170",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Gard",
    "adresse_complete": "Monoblet, 30170 Monoblet, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Monoblet, 30170 Monoblet, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Monoblet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Monoblet",
    "code_insee": "30058",
    "code_insee_departement": "30",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.999581",
    "longitude": "3.88762",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.mariedemazet.com\", \"https://www.instagram.com/mariedemazet/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Un authentique \"Jardin des Simples\" de 10 hectares s'\u00e9tend non loin d\u2019une maison de ma\u00eetre du XVIIe si\u00e8cle sur une succession de terrasses situ\u00e9es \u00e0 450 m d'altitude sur les contreforts des C\u00e9vennes.\n Dans les Jardins de Mazet, plus de 40 vari\u00e9t\u00e9s de plantes aux vertus m\u00e9dicinales sont cultiv\u00e9es en mode biologique. La fondatrice du domaine, Marie d'Hennezel, veille, depuis 20 ans, dans son exploitation, \u00e0 associer beaut\u00e9 et sant\u00e9, guid\u00e9e par un profond sens esth\u00e9tique et le respect de la nature. Cette promenade balis\u00e9e de panneaux explicatifs s\u2019offre \u00e0 ceux qui sont \u00e0 la recherche d'authenticit\u00e9 et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9, aux curieux de la Nature bienfaisante.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_30172_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-07 16:28:31",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.88762, "lat": 43.999581 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Losmonerie",
    "code_postal": "87700",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Haute-Vienne",
    "adresse_complete": null,
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Route de Losmonerie, 87700 Aixe-sur-Vienne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Route de Losmonerie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Aixe-sur-Vienne",
    "code_insee": "87001",
    "code_insee_departement": "87",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.804563",
    "longitude": "1.125062",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"www.losmonerie.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9", "Jardin vivrier"],
    "annee_d_obtention": "2023",
    "description": "Trois jardins s\u2019appuyant sur des trac\u00e9s anciens du xvie si\u00e8cle sont propos\u00e9s \u00e0 la visite. Le premier, proche de la b\u00e2tisse, se veut formel et propose des massifs fleuris. Le second \u00e9veille les papilles avec plus de 100 vari\u00e9t\u00e9s de framboisiers et de nombreux arbres fruitiers \u00e9tonnants pour la r\u00e9gion. Dans le dernier jardin, dit \u00ab\u00a0sauvage\u00a0\u00bb, les graines voyagent et s\u2019installent naturellement. Une cabane en osier sec et vivant, cr\u00e9\u00e9e par Emmanuel Puybonnieux et le \u00ab\u00a0boudoir du terroir\u00a0\u00bb, \u0153uvre d\u2019art de l\u2019artiste suisse Simon Beer compl\u00e8tent la visite de ce lieu qui offre une vue imprenable sur la Vienne.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2023-03-31 13:53:51",
    "date_de_maj": "2023-04-12 17:38:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.125062, "lat": 45.804563 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Talcy",
    "code_postal": "41370",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loir-et-Cher",
    "adresse_complete": null,
    "adresse_de_l_entree_du_public": "18 Rue du Ch\u00e2teau, 41370 Talcy, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "18 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Talcy",
    "code_insee": "41027",
    "code_insee_departement": "41",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.769313",
    "longitude": "1.444645",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.chateau-talcy.fr/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin de collection",
      "Jardin contemporain"
    ],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "Situ\u00e9 en Beauce, non loin de Blois, au c\u0153ur d\u2019un terroir essentiellement c\u00e9r\u00e9alier, le ch\u00e2teau de Talcy, v\u00e9ritable \u00ab maison des champs \u00bb est prolong\u00e9 par un jardin de 7 ha, clos de murs, \u00e0 l\u2019exception de son bois. De trame r\u00e9guli\u00e8re, il suit une perspective principale ax\u00e9e nord/sud et est divis\u00e9 en quatre parties : les cours, le parterre, le jardin nourricier et le bois.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": null,
    "conditions_d_ouverture": null,
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": null,
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.444645, "lat": 47.769313 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine national du Ch\u00e2teau de Versailles",
    "code_postal": "78000",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Yvelines",
    "adresse_complete": "5 Rue du Vieux Versailles, 78000 Versailles, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5 Rue du Vieux Versailles, 78000 Versailles, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5 Rue du Vieux Versailles",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Versailles",
    "code_insee": "78646",
    "code_insee_departement": "78",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.800878",
    "longitude": "2.12262",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateauversailles.fr\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le Ch\u00e2teau de Versailles rec\u00e8le autant de merveilles dans ses jardins que dans ses salles. Mod\u00e8le du jardin r\u00e9gulier \"\u00e0 la fran\u00e7aise\", il est orn\u00e9 de plus de 400 statues de marbre, de bronze ou de plomb, de bosquets et de bassins anim\u00e9s par des jeux d'eau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_78646_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0029",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.12262, "lat": 48.800878 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Botanique",
    "code_postal": "10400",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Aube",
    "adresse_complete": "54 Chemin des Gougins, 10400 Marnay-sur-Seine, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "54 Chemin des Gougins, 10400 Marnay-sur-Seine, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "54 Chemin des Gougins",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Marnay-sur-Seine",
    "code_insee": "10020",
    "code_insee_departement": "10",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.5134822",
    "longitude": "3.5555921",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardin-botanique.org\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Diff\u00e9rentes parties du jardin: le chemin de l'\u00e9volution, la roseraie, les plantes m\u00e9dicinales, les plantes condimentaires, le potager, le jardin des ombres, le jardin conservatoire, le jardin ornemental, le mur v\u00e9g\u00e9tal.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_10225_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:41:56",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.5555921, "lat": 48.5134822 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la Chaux",
    "code_postal": "58230",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Ni\u00e8vre",
    "adresse_complete": "2 Rte du Ch\u00e2teau, 58230 Alligny-en-Morvan, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rte du Ch\u00e2teau, 58230 Alligny-en-Morvan, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rte du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Alligny-en-Morvan",
    "code_insee": "58003",
    "code_insee_departement": "58",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.224246",
    "longitude": "4.138703",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.gites-lachaux.fr\", \"https://www.facebook.com/DomLaChaux/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Ch\u00e2teau du XIXe si\u00e8cle entour\u00e9 d'un parc de s\u00e9quoia, d'h\u00eatres et d'all\u00e9es de buis. Le parc est compos\u00e9 de plusieurs jardins : jardins de rhododendrons, de roses, jardin de senteurs avec de nombreuses vari\u00e9t\u00e9s de fleurs : glycines, iris, pivoines.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_58003_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0001",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-21 14:01:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:52",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.138703, "lat": 47.224246 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le jardin des Lianes",
    "code_postal": "62140",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Pas-de-Calais",
    "adresse_complete": "Lianes Garden, 8 Rue des Capucins, 62140 Ch\u00e9riennes, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Lianes Garden, 8 Rue des Capucins, 62140 Ch\u00e9riennes, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Lianes Garden",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ch\u00e9riennes",
    "code_insee": "62222",
    "code_insee_departement": "62",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.312114",
    "longitude": "2.037485",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardindeslianes.fr\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Ce jardin de 5400 m2 se veut libre, romantique, parfum\u00e9, color\u00e9 et facile d'entretien. Il est structur\u00e9 \u00e0 partir d'arbres et d\u2019arbustes de collection, qui offrent une grande diversit\u00e9 de feuillages, assurant de la couleur du printemps jusqu'\u00e0 l\u2019automne. Aux parfums des viburnums et autres arbustes \u00e0 fleurs succ\u00e8dent ceux de 400 vari\u00e9t\u00e9s de roses anciennes ou anglaises que l'on peut appr\u00e9cier au d\u00e9tour de nombreuses petites all\u00e9es. Une tr\u00e8s belle collection d'hydrang\u00e9a (environ 180 vari\u00e9t\u00e9s dont de nombreux cultivars japonais) vient aussi varier les plaisirs, offrant avec les vivaces des fleurs \u00e0 admirer jusqu'aux gel\u00e9es. Un pigeonnier, un petit puits, quelques cabanes, de nombreuses gloriettes et bancs participent \u00e0 son d\u00e9cor.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_62222_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0005",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:36",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.037485, "lat": 50.312114 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin d'Ode",
    "code_postal": "88140",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Vosges",
    "adresse_complete": "1 Rue de Aingeville, 88140 Saint-Ouen-l\u00e8s-Parey, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rue de Aingeville, 88140 Saint-Ouen-l\u00e8s-Parey, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rue de Aingeville",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Ouen-l\u00e8s-Parey",
    "code_insee": "88430",
    "code_insee_departement": "88",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.185879",
    "longitude": "5.765436",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lejardindode.org\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Mise en sc\u00e8ne depuis plus de 20 ans par ses concepteurs, ce jardin est le reflet artistique d'une passion d\u00e9vorante. Nich\u00e9 en pleine nature, il renferme une collection de plantes d'une raret\u00e9 insoup\u00e7onn\u00e9e, provenant des quatre coins du monde et mises en sc\u00e8ne dans diverses chambres de verdures (Sous-bois, Jardin d'eau, jardin de cactus, potager...)",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_88430_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0046",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:36",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.765436, "lat": 48.185879 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de la Grange-aux-Champs",
    "code_postal": "55800",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Meuse",
    "adresse_complete": "2B Rue du Ch\u00e2teau, 55800 Nettancourt, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2B Rue du Ch\u00e2teau, 55800 Nettancourt, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2B Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Nettancourt",
    "code_insee": "55378",
    "code_insee_departement": "55",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.875923",
    "longitude": "4.943678",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.la-grange-aux-champs.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Le parc de la Grange aux Champs occupe le fond et les versants du vallon de la Leurande qui forme le fil conducteur \u00e0 travers bassins, carpi\u00e8res, ruisseaux, \u00e9tang, ponctu\u00e9 par diff\u00e9rentes sc\u00e8nes et fabriques. Des essences vari\u00e9es nous m\u00e8nent au ch\u00e2teau. Une rocaille surplomb\u00e9e d'une statue de Neptune veille sur les bassins, ombrag\u00e9e par les \u00e9rables japonais. Un lavoir argonnais se laisse traverser par les eaux.\n En cette ann\u00e9e 2014, il est n\u00e9cessaire de souligner que le ch\u00e2teau et parc furent le si\u00e8ge de l'\u00e9tat major de l'arm\u00e9e du centre pendant les quatre ann\u00e9es de guerre.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_55378_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0039",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-19 17:19:45",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.943678, "lat": 48.875923 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Kolbsheim",
    "code_postal": "67120",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Bas-Rhin",
    "adresse_complete": "21 Rue de la Division Leclerc, 67120 Kolbsheim, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "21 Rue de la Division Leclerc, 67120 Kolbsheim, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "21 Rue de la Division Leclerc",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Kolbsheim",
    "code_insee": "67247",
    "code_insee_departement": "67",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.560498",
    "longitude": "7.584067",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/349-parc-et-jardin-du-chateau-de-kolbsheim\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Le ch\u00e2teau de Kolbsheim a \u00e9t\u00e9 construit vers 1703. Les jardins \u00e0 la fran\u00e7aise en terrasses et le parc paysager le long du canal de la Bruche ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s \u00e0 partir des ann\u00e9es 1920. L'ensemble t\u00e9moigne de l'aventure spirituelle des Grunelius, li\u00e9s au philosophe Jacques Maritain.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_67247_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:55",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.584067, "lat": 48.560498 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin exotique",
    "code_postal": "6360",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-Maritimes",
    "adresse_complete": "20 Rue du Ch\u00e2teau, 06360 \u00c8ze, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "20 Rue du Ch\u00e2teau, 06360 \u00c8ze, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "20 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "\u00c8ze",
    "code_insee": "6059",
    "code_insee_departement": "6",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.727901",
    "longitude": "7.361404",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardinexotique-eze.fr\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Jardin exotique avec une riche collection de cactus, d'agavac\u00e9es et de plantes succulentes. Dans la partie nord, une pr\u00e9sentation de plantes m\u00e9diterran\u00e9ennes avec des grottes et une cascade.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_06059_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0016",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:20",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.361404, "lat": 43.727901 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc Sainte-Marie",
    "code_postal": "54000",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Meurthe-et-Moselle",
    "adresse_complete": "38 Avenue du Mar\u00e9chal Juin, 54000 Nancy, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "38 Avenue du Mar\u00e9chal Juin, 54000 Nancy, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "38 Avenue du Mar\u00e9chal Juin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Nancy",
    "code_insee": "54395",
    "code_insee_departement": "54",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.6791561",
    "longitude": "6.1730195",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.mairie-nancy.fr/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Ce parc tire son nom des ermitages consacr\u00e9s \u00e0 la Vierge au XVIIe si\u00e8cle, loin des murs de la ville. La commune ach\u00e8te le domaine en 1904 pour en faire un jardin public en contrepoint de la P\u00e9pini\u00e8re pour ce quartier nouvellement urbanis\u00e9. En 1909, s\u2019y tient l\u2019Exposition Internationale de l\u2019Est de la France, dont la Maison alsacienne reste un t\u00e9moin pittoresque. Rebaptis\u00e9e Maison de la Nature, elle invite gracieusement le public \u00e0 d\u00e9couvrir des expositions sur des th\u00e8mes li\u00e9s \u00e0 l\u2019environnement, organise des animations diverses ainsi que des visites botaniques guid\u00e9es.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_54395_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0036",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:17:47",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.1730195, "lat": 48.6791561 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc Phoenix",
    "code_postal": "6200",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-Maritimes",
    "adresse_complete": "8 Av. Charles Buchet, 06200 Nice, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Av. Charles Buchet, 06200 Nice, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Av. Charles Buchet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Nice",
    "code_insee": "6088",
    "code_insee_departement": "6",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.66808",
    "longitude": "7.215461",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.Parc-Phoenix.org\", \"https://www.facebook.com/parcphoenix06/\", \"https://www.instagram.com/parcphoenix06/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Parc public floral de 7 hectares ouvert en 1990 comprenant 20 jardins \u00e0 th\u00e8mes de type m\u00e9diterran\u00e9en. Serre, collection v\u00e9g\u00e9tale, parcours botanique et animalier. Plan d\u2019eau, cascade.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_06088_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0013",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:55",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.215461, "lat": 43.66808 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l'Escalier",
    "code_postal": "67170",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Bas-Rhin",
    "adresse_complete": "L'Escalier - Le Jardin, 67170 Brumath, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "L'Escalier - Le Jardin, 67170 Brumath, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "L'Escalier - Le Jardin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Brumath",
    "code_insee": "67067",
    "code_insee_departement": "67",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.736771",
    "longitude": "7.708799",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.a-lescalier.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "M\u00e9lange de styles entre espace arbor\u00e9, jardin potager, verger, for\u00eat de bambous.\n Une pergola marque l\u2019entr\u00e9e dans le jardin. L\u2019all\u00e9e gravillonn\u00e9e qui se d\u00e9roule entre un jardin m\u00e9diterran\u00e9en et un jardin d\u2019ombre conduit au potager inspir\u00e9 des carr\u00e9s de simples m\u00e9di\u00e9vaux. Un bassin cr\u00e9e une transition avec le verger de rosac\u00e9es, qui d\u00e9bouche sur un jardin zen cern\u00e9 de bambous. Le parcours s\u2019ach\u00e8ve dans l\u2019agora avec son pavillon sur pilotis d\u2019influence japonaise.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_67067_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0002",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:30",
    "date_de_maj": "2022-12-19 17:18:30",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.708799, "lat": 48.736771 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Camifolia",
    "code_postal": "49120",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Maine-et-Loire",
    "adresse_complete": "10 La Chaillou, 49120 Chemill\u00e9-en-Anjou, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "10 La Chaillou, 49120 Chemill\u00e9-en-Anjou, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 La Chaillou",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chemill\u00e9-en-Anjou",
    "code_insee": "49092",
    "code_insee_departement": "49",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.207206",
    "longitude": "-0.732168",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardin-camifolia.com/\", \"https://www.facebook.com/JardinCamifolia\", \"https://www.instagram.com/jardincamifolia/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9 en 1976 par un groupe de producteurs, Camifolia est un parc d\u00e9di\u00e9 aux plantes m\u00e9dicinales et aromatiques qui t\u00e9moigne d'une activit\u00e9 s\u00e9culaire dans la r\u00e9gion de Chemill\u00e9. Dans le cadre privil\u00e9gi\u00e9 d'un coteau vallonn\u00e9 et bord\u00e9 par l'Hyr\u00f4me, le jardin a \u00e9t\u00e9 enti\u00e8rement repens\u00e9 pour mieux vous accueillir.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_49092_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0020",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 12:24:31",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.732168, "lat": 47.207206 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les Fontaines Bleues du ch\u00e2teau de Beaulon",
    "code_postal": "17240",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Charente-Maritime",
    "adresse_complete": "25 Rue Saint-Vincent, 17240 Saint-Dizant-du-Gua, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "25 Rue Saint-Vincent, 17240 Saint-Dizant-du-Gua, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "25 Rue Saint-Vincent",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Dizant-du-Gua",
    "code_insee": "17325",
    "code_insee_departement": "17",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.433879",
    "longitude": "-0.704427",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://chateau-de-beaulon.fr\", \"https://www.instagram.com/chateau_de_beaulon/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Dans la magie intemporelle du Jardin - Remarquable - sublim\u00e9e aux beaux jours lorsque soleil, lumi\u00e8re, ombres jouent de concert sur les ramures s\u00e9culaires et la palette fleurie multicolore, l\u2019Enfant vole \u00e0 la rencontre des F\u00e9es tandis que les grands s\u2019\u00e9parpillent selon leurs pr\u00e9f\u00e9rences : contemplation du pass\u00e9 gothique du Ch\u00e2teau ou d\u00e9couverte de ses nectars.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_17325_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0039",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.704427, "lat": 45.433879 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins de S\u00e9ricourt",
    "code_postal": "62270",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Pas-de-Calais",
    "adresse_complete": "1 Rue du Bois, 62270 S\u00e9ricourt, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rue du Bois, 62270 S\u00e9ricourt, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rue du Bois",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "S\u00e9ricourt",
    "code_insee": "62791",
    "code_insee_departement": "62",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.297074",
    "longitude": "2.312477",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardindesericourt.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Nich\u00e9s dans un magnifique vallon du Ternois, les jardins de S\u00e9ricourt sont un parc de plus de 4 hectares o\u00f9 le visiteur est emmen\u00e9 dans une suite de chambres et d'espaces surprenants. S\u00e9ricourt est avant tout un jardin po\u00e9tique o\u00f9 la diversit\u00e9 des plantes sert la cr\u00e9ation artistique.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_62791_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0006",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:13",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.312477, "lat": 50.297074 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la ferme Perrine",
    "code_postal": "97232",
    "region": "Martinique",
    "departement": "Martinique",
    "adresse_complete": "Habitation Carrere 97232 Le Lamentin, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Habitation Carrere, 97232 Le Lamentin, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Habitation Carrere",
    "complement_d_adresse": "chemin Carr\u00e8re",
    "commune": "Le Lamentin",
    "code_insee": "97213",
    "code_insee_departement": "972",
    "code_insee_region": 2.0,
    "latitude": "14.58459",
    "longitude": "-61.001863",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://fermeperrine.com/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "La ferme de Perrine est une site offrant \u00e0 ses visiteurs une d\u00e9couverte des esp\u00e8ces animales qu\u2019elle h\u00e9berge et des essences v\u00e9g\u00e9tales qui s\u2019articulent autour des installations pr\u00e9sentes. \nDans les projets de d\u00e9veloppement, le g\u00e9rant pr\u00e9voit la cr\u00e9ation d\u2019un jardin de plantes aromatiques et m\u00e9dicinales utilis\u00e9es dans la pharmacop\u00e9e locale.\nLe site s\u2019int\u00e8gre dans le site agricole de la plaine de Carr\u00e8re et de son r\u00e9seau de cours d\u2019eau.\n\u00c9l\u00e9ments remarquables : Architecture v\u00e9g\u00e9tale (kaz \u00e0 orchid\u00e9es), pr\u00e9sentation d\u2019animaux domestiques et sauvages en lien avec le patrimoine local (paon blanc, canards de collection, tortues, etc\u2026) ; essences remarquables (corypha talipot, mimosa pudique, palmiers \u00e0 tronc rouge, roses du d\u00e9sert, toha, \u2026)",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-12-14 17:19:24",
    "date_de_maj": "2023-01-11 11:38:25",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -61.001863, "lat": 14.58459 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "L'Ile Verte",
    "code_postal": "92290",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Hauts-de-Seine",
    "adresse_complete": "34 Rue Eug\u00e8ne Sinet, 92290 Ch\u00e2tenay-Malabry, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "34 Rue Eug\u00e8ne Sinet, 92290 Ch\u00e2tenay-Malabry, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "34 Rue Eug\u00e8ne Sinet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ch\u00e2tenay-Malabry",
    "code_insee": "92019",
    "code_insee_departement": "92",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.773529",
    "longitude": "2.270459",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://vallee-aux-loups.hauts-de-seine.fr/les-autres-lieux-de-promenade/l-ile-verte\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Jardin d\u2019\u00e9motions, cr\u00e9\u00e9 au XIXe si\u00e8cle par le po\u00e8te Jules Barbier, l\u2019Ile verte est am\u00e9nag\u00e9e dans l\u2019esprit des grands paysagistes anglais, partisans du retour \u00e0 la nature. L\u2019architecture de la maison qui fut celle du peintre Jean Fautrier et des d\u00e9pendances sont en harmonie. Cours pratiques de jardinage anim\u00e9s r\u00e9guli\u00e8rement.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_92019_0003",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0007",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.270459, "lat": 48.773529 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardins du ch\u00e2teau de Chenonceau",
    "code_postal": "37150",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre-et-Loire",
    "adresse_complete": "10 Rue du Ch\u00e2teau, 37150 Chenonceaux, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "10 Rue du Ch\u00e2teau, 37150 Chenonceaux, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chenonceaux",
    "code_insee": "37070",
    "code_insee_departement": "37",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.331142",
    "longitude": "1.066684",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chenonceau.com\", \"https://www.instagram.com/chateau_chenonceau/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardins d'esprit Renaissance et labyrinthe v\u00e9g\u00e9tal (80 hectares).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_37070_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0014",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:55",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.066684, "lat": 47.331142 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du mus\u00e9e H\u00e9bert",
    "code_postal": "38700",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Is\u00e8re",
    "adresse_complete": "2 Chem. H\u00e9bert, 38700 La Tronche, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Chem. H\u00e9bert, 38700 La Tronche, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Chem. H\u00e9bert",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Tronche",
    "code_insee": "38516",
    "code_insee_departement": "38",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.205515",
    "longitude": "5.751318",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.musee-hebert.fr\", \"https://www.facebook.com/museehebert/\", \"https://www.instagram.com/museehebert/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Composition de jardins des XVIIIe, XIXe et XXe si\u00e8cles. Jardin \u00e0 l'anglaise et jardin r\u00e9gulier de 2 hectares, l'ensemble a su conserver le charme d'un jardin d'artiste peintre. Ouverture toute l'ann\u00e9e.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_38516_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0024",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "maison des illustres; musee de france",
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:30",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.751318, "lat": 45.205515 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "P\u00e9pini\u00e8res et roseraies Paul Croix",
    "code_postal": "42220",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Loire",
    "adresse_complete": "2 Bd d'Almandet, 42220 Bourg-Argental, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Bd d'Almandet, 42220 Bourg-Argental, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Bd d'Almandet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bourg-Argental",
    "code_insee": "42023",
    "code_insee_departement": "42",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.296929",
    "longitude": "4.565193",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://pepinieres-paul-croix.fr\", \"https://www.facebook.com/PepinieresRoseraiesPaulCroix/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "P\u00e9pini\u00e8re priv\u00e9e de 5 hectares, cr\u00e9\u00e9e sous ordonnance royale en 1819 par Adrien S\u00e9n\u00e9clauze. La famille Croix, obtentrice et cr\u00e9atrice de roses, a transform\u00e9 une partie de la p\u00e9pini\u00e8re en sc\u00e8nes de jardins : 3 roseraies (technique, conservatoire de 18 000 rosiers et 450 vari\u00e9t\u00e9s de roses anciennes), collection de magnolias, azal\u00e9es et glycines et parcours des arbres anciens dont \u00e9rables japonais centenaires.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_42023_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0028",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:56",
    "date_de_maj": "2022-12-15 17:07:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.565193, "lat": 45.296929 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du domaine de Vizille",
    "code_postal": "38220",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Is\u00e8re",
    "adresse_complete": "103 Pl. du Ch\u00e2teau, 38220 Vizille, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "103 Pl. du Ch\u00e2teau, 38220 Vizille, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "103 Pl. du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Vizille",
    "code_insee": "38562",
    "code_insee_departement": "38",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.075491",
    "longitude": "5.772339",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.domaine-vizille.fr\", \"https://www.facebook.com/DomaineVizille/\", \"https://www.instagram.com/domainedevizille/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Le parc du ch\u00e2teau de Vizille, install\u00e9 dans la vall\u00e9e de la Romanche a \u00e9t\u00e9 con\u00e7u au XVIIe si\u00e8cle comme un jardin de plaisir par le duc de Lesdigui\u00e8res. Ponctu\u00e9 par un canal courbe termin\u00e9 par une cascade et de nombreux ruisseaux et canaux, le domaine de 100 hectares offre \u00e0 la visite une roseraie, un carr\u00e9 de senteurs (aromatiques) et au-del\u00e0 un parc \u00e0 l'anglaise de quarante hectares, aux essences v\u00e9g\u00e9tales, vari\u00e9es s'organise autour de grands mails de platanes qui d\u00e9limitent prairies et clairi\u00e8res. Roseraie, parterre contemporain d'inspiration Renaissance, parvis min\u00e9ral et salle de Verdure. Un parc animalier de soixante deux hectares occupe le fond de la vall\u00e9e. Parc prot\u00e9g\u00e9 au titre des monuments historiques, classement 23.08.1991. Ouvert toute l'ann\u00e9e.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_38562_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0027",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique; musee de france",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:57",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:55",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.772339, "lat": 45.075491 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Kerdalo",
    "code_postal": "22220",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "C\u00f4tes d'Armor",
    "adresse_complete": "2 Imp. de Kerdalo, 22220 Tr\u00e9darzec, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Imp. de Kerdalo, 22220 Tr\u00e9darzec, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Imp. de Kerdalo",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Tr\u00e9darzec",
    "code_insee": "22347",
    "code_insee_departement": "22",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.785461",
    "longitude": "-3.212572",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lesjardinsdekerdalo.com\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Ancien ch\u00e2teau fort du XVe si\u00e8cle avec une tour militaire et des douves en eau. Fa\u00e7ade Renaissance bretonne remarquable. Tour carr\u00e9e avec haute chemin\u00e9e.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_22347_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2022-03-09 12:54:19",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.212572, "lat": 48.785461 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc d'Azay-le-Ferron",
    "code_postal": "36290",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre",
    "adresse_complete": "2 Le Fouillaumain, 36290 Azay-le-Ferron, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Le Fouillaumain, 36290 Azay-le-Ferron, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Le Fouillaumain",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Azay-le-Ferron",
    "code_insee": "36010",
    "code_insee_departement": "36",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "46.867259",
    "longitude": "1.077491",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-azay-le-ferron.com\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Grand parc de 20 hectares r\u00e9am\u00e9nag\u00e9 au XIXe si\u00e8cle par les fr\u00e8res B\u00fchler. \n Jardin \u00e0 la tran\u00e7aise (topiaires), jardin fleuriste, collection de roses anciennes, verger conservatoire, potager.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_36010_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:43",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.077491, "lat": 46.867259 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Bournazel",
    "code_postal": "12390",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Aveyron",
    "adresse_complete": "1027 Puech de Fage, 12390 Bournazel, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1027 Puech de Fage, 12390 Bournazel, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1027 Puech de Fage",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Bournazel",
    "code_insee": "12031",
    "code_insee_departement": "12",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "44.446546",
    "longitude": "2.302384",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-bournazel.fr\", \"https://www.facebook.com/ChateaudeBournazel\", \"https://twitter.com/ChBournazel\", \"https://www.instagram.com/chateaudebournazel/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Fruit d'un long travail en archives et d'une campagne de fouilles arch\u00e9ologiques, la restauration des jardins de Bournazel offre un exemple coh\u00e9rent de composition r\u00e9alis\u00e9 entre 1542 et 1561. Certains am\u00e9nagements et certaines essences v\u00e9g\u00e9tales demeurent bien \u00e9videmment inconnus. Mais le principe planim\u00e9trique et la rigueur g\u00e9om\u00e9trique l'inscrivent dans l'univers artistique et intellectuel du milieu du XVIe si\u00e8cle. C'est pourquoi, les nouveaux trac\u00e9s des jardins de Bournazel respectent les le\u00e7ons des fouilles arch\u00e9ologiques, mais s'inspirent aussi des mod\u00e8les et des th\u00e9ories qui ont marqu\u00e9 l'Europe de la Premi\u00e8re Renaissance. En juillet 2016, sont pr\u00e9sents \u00e0 Bournazel, outre neuf parterres th\u00e9matis\u00e9s sur l'\u00e9ducation d'un prince fortun\u00e9 (le\u00e7on prise sur les m\u00e9topes du ch\u00e2teau), des fontaines, des vases, un polyandrion, des jardins de chambre et des \"aires\", un labyrinthe, des tonnelles et des terrasses, \u2026. dont l'organisation symbolique, litt\u00e9raire et intellectuelle rappelle les ambitions de la Renaissance.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_12031_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0035",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 11:55:14",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.302384, "lat": 44.446546 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le jardin de mon moulin",
    "code_postal": "52300",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Haute-Marne",
    "adresse_complete": "4 All. de la Mazelle, 52300 Thonnance-l\u00e8s-Joinville, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 All. de la Mazelle, 52300 Thonnance-l\u00e8s-Joinville, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 All. de la Mazelle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Thonnance-l\u00e8s-Joinville",
    "code_insee": "52490",
    "code_insee_departement": "52",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.457249",
    "longitude": "5.181408",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lesjardinsdemonmoulins.fr\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Ensemble de jardins \u00e0 th\u00e8mes occupant plus de 8000 m2. Les compositions mettent \u00e0 profit l\u2019eau et se colorent de nombreuses vivaces, 700 vari\u00e9t\u00e9s de pivoines, \u2026. ou de l\u00e9gumes vari\u00e9s dont l\u2019exub\u00e9rance est contenue par des pless\u00e9s d\u2019esprit m\u00e9di\u00e9val.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_52490_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:09",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.181408, "lat": 48.457249 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin botanique",
    "code_postal": "97126",
    "region": "Guadeloupe",
    "departement": "Guadeloupe",
    "adresse_complete": "165 Allee Courbaril, Deshaies 97126",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "165 Allee Courbaril, 97126 Deshaies, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "165 Allee Courbaril",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Deshaies",
    "code_insee": "97111",
    "code_insee_departement": "971",
    "code_insee_region": 1.0,
    "latitude": "16.296536",
    "longitude": "-61.794734",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardin-botanique.com\", \"https://www.facebook.com/jardinbotaniquedeshaies/\", \"https://twitter.com/BotaniqueJardin\", \"https://www.instagram.com/jardinbotaniquededeshaies/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "L'ancienne propri\u00e9t\u00e9 de Coluche a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9e en 1998 par Michel Gaillard en jardin botanique, paysager et animalier. \n Le jardin pr\u00e9sente un large \u00e9ventail de plantes et fleurs tropicales (plus de 1000 esp\u00e8ces) mises en espace \u00e0 travers 1,5 km d'all\u00e9es ponctu\u00e9es d'\u00e9l\u00e9ments remarquables (petit parc animalier, pi\u00e8ces d\u2019eau, restaurant panoramique, espaces de jeux).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_97111_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_01_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2023-01-08 00:21:29",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -61.794734, "lat": 16.296536 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins des murs \u00e0 p\u00eaches",
    "code_postal": "93100",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Seine-St-Denis",
    "adresse_complete": "8 Imp. Gobetue, 93100 Montreuil, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Imp. Gobetue, 93100 Montreuil, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Imp. Gobetue",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Montreuil",
    "code_insee": "93048",
    "code_insee_departement": "93",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.863469",
    "longitude": "2.455087",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.montreuil.fr/environnement/les-murs-a-peches/\"]",
    "types": ["Jardin vivrier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Patrimoine identitaire de la ville de Montreuil et territoire d'exception \u00e0 l'\u00e9chelle m\u00e9tropolitaine, les 34 hectares des murs \u00e0 p\u00eaches repr\u00e9sentent aussi un espace naturel de biodiversit\u00e9 et un haut lieu de la culture Montreuilloise.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_93048_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0038",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
    "date_de_maj": "2022-12-19 18:26:15",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.455087, "lat": 48.863469 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Prieur\u00e9 Notre-Dame d'Orsan",
    "code_postal": "18170",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Cher",
    "adresse_complete": "206 Champs de Jaunoux, 18170 Maisonnais, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "206 Champs de Jaunoux, 18170 Maisonnais, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "206 Champs de Jaunoux",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Maisonnais",
    "code_insee": "18135",
    "code_insee_departement": "18",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "46.660141",
    "longitude": "2.244949",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.prieuredorsan.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Un jardin utilitaire et symbolique d'inspiration monastique m\u00e9di\u00e9vale compos\u00e9 de clos (3 hectares).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_18135_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0006",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:19:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:43",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.244949, "lat": 46.660141 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Balata",
    "code_postal": "97234",
    "region": "Martinique",
    "departement": "Martinique",
    "adresse_complete": "Route de Balata 97234 Fort-de-France, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Route de Balata, 97234 Fort-de-France, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Route de Balata",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Fort-de-France",
    "code_insee": "97209",
    "code_insee_departement": "972",
    "code_insee_region": 2.0,
    "latitude": "14.639902",
    "longitude": "-61.07443",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardindebalata.fr\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2022",
    "description": "Commenc\u00e9 en 1982, le jardin est une cr\u00e9ation de Jean-Philippe Thoze. \nIl ouvre ses portes en avril 1986 en prenant pour nom l\u2019arbre Balata, pr\u00e9sent autrefois en grand nombre.\nLe jardin se d\u00e9couvre en suivant un sentier balis\u00e9 qui immerge le visiteur dans diff\u00e9rents univers.\nLe parcours est une d\u00e9couverte des plus de 3000 esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, ponctu\u00e9 de carbets,\ndont notamment une ancienne bergerie r\u00e9am\u00e9nag\u00e9e.\n\u00c9l\u00e9ments remarquables : un joli point de vue sur la baie de Fort-de-France ; un parcours suspendu ;  des essences remarquables (foug\u00e8re bleue, figuier \u00e9trangleur, bismarkia nobilis, monstera obliqua, pandanus panach\u00e9, \u2026) ; une maison cr\u00e9ole ; ainsi que des pi\u00e8ces d\u2019eau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-12-14 16:59:15",
    "date_de_maj": "2023-01-11 11:40:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -61.07443, "lat": 14.639902 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de la Vall\u00e9e-aux-Loups",
    "code_postal": "92290",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Hauts-de-Seine",
    "adresse_complete": "102 Rue de Chateaubriand, 92290 Ch\u00e2tenay-Malabry, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "102 Rue de Chateaubriand, 92290 Ch\u00e2tenay-Malabry, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "102 Rue de Chateaubriand",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ch\u00e2tenay-Malabry",
    "code_insee": "92019",
    "code_insee_departement": "92",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.773346",
    "longitude": "2.267686",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://vallee-aux-loups.hauts-de-seine.fr\", \"https://www.facebook.com/Valleeauxloups.Chateaubriand/\", \"https://twitter.com/chateaubriandvl\", \"https://www.instagram.com/valleeauxloups/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Haut lieu d\u2019histoire et de cr\u00e9ation, la maison de Chateaubriand est une maison d\u2019\u00e9crivain patrimoniale, d\u00e9di\u00e9e \u00e0 Chateaubriand et au romantisme, hospitali\u00e8re \u00e0 tous les publics et ouverte aux auteurs contemporains. Situ\u00e9e \u00e0 quelques kilom\u00e8tres de Paris, la Vall\u00e9e-aux-Loups offre \u00e0 Chateaubriand en 1807 une demeure \u00e0 l\u2019\u00e9cart de la sc\u00e8ne politique qu\u2019il quitte pour un temps apr\u00e8s avoir publi\u00e9 dans le Mercure de France un article fustigeant le despotisme de Napol\u00e9on qui lui vaut la sanction de s\u2019\u00e9loigner de la capitale. En novembre 1807, l\u2019auteur s\u2019installe avec son \u00e9pouse C\u00e9leste dans ce qui n\u2019est alors qu\u2019une maison de jardinier, \u00e0 laquelle il donnera une empreinte toute personnelle qui en fait aujourd\u2019hui une maison d\u2019\u00e9crivain singuli\u00e8re, fortement marqu\u00e9e de la pr\u00e9sence de l\u2019auteur. Am\u00e9nageant lui-m\u00eame maison et parc, il fit de la Vall\u00e9e-aux-Loups la demeure d\u2019un voyageur immobile vivant au milieu des souvenirs des pays parcourus, disant les patries spirituelles de l\u2019homme comme les correspondances intimes entre nature et lieu de vie et de cr\u00e9ation.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_92019_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0006",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "maison des illustres; monument historique",
    "date_de_creation": "2021-05-19 18:40:24",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:14",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.267686, "lat": 48.773346 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Arboretum d'Harcourt",
    "code_postal": "27800",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Eure",
    "adresse_complete": "12 Rue de la Lib\u00e9ration Ao\u00fbt 1944, 27800 Harcourt, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "12 Rue de la Lib\u00e9ration Ao\u00fbt 1944, 27800 Harcourt, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "12 Rue de la Lib\u00e9ration Ao\u00fbt 1944",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Harcourt",
    "code_insee": "27311",
    "code_insee_departement": "27",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.167056",
    "longitude": "0.784639",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.harcourt-normandie.fr/\", \"https://www.facebook.com/domaineharcourt/\", \"https://twitter.com/harcourtdomaine?lang=fr\", \"https://www.instagram.com/domaineharcourt/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Jardin d\u2019arbres parmi les plus riches de France, l\u2019arboretum d\u2019Harcourt offre une collection botanique unique autant par l\u2019\u00e2ge que par la dimension des sp\u00e9cimens qui le composent : plus de 500 esp\u00e8ces dont certains sp\u00e9cimens, \u00e2g\u00e9s de 150 \u00e0 200 ans, mesurent plus de 40 m\u00e8tres de haut. Son histoire est marqu\u00e9e par les grands noms des mondes horticoles, botaniques et forestiers qui y sont intervenus depuis 1810 : Delamarre, Michaux, P\u00e9pin, Vilmorin \u2026 Il abrite des arbres exceptionnels et majestueux comme des c\u00e8dres du Liban, un platane \u00e0 feuille d'\u00e9rable, des s\u00e9quoias et thuyas g\u00e9ants, \u00e9tranges comme des h\u00eatres tortillards ou venus d'un autre temps comme les ginkgo biloba et les m\u00e9tas\u00e9quoias. Depuis 2010, vous pouvez aussi d\u00e9couvrir les arbres remarquables sur votre t\u00e9l\u00e9phone gr\u00e2ce \u00e0 la mise en place de QR codes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_27311_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0042",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-20 16:11:02",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.784639, "lat": 49.167056 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins des pins",
    "code_postal": "7380",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Ard\u00e8che",
    "adresse_complete": "150 Chem. Chateau du Pin, 07380 Fabras, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "150 Chem. Chateau du Pin, 07380 Fabras, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "150 Chem. Chateau du Pin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Fabras",
    "code_insee": "7087",
    "code_insee_departement": "7",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "44.651594",
    "longitude": "4.293009",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudupin.org\", \"https://www.facebook.com/Ch%C3%A2teau-et-jardins-du-Pin-Association-Colette-Bonzo-263505440848452/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Jardin d'artiste contemporain priv\u00e9 de 3 hectares, con\u00e7u par Martine Diers\u00e9 autour d'un ch\u00e2teau du XVIe si\u00e8cle. Compos\u00e9 en trois parties, il accueille des sculptures contemporaines et fleurs de c\u00e9ramique install\u00e9es parmi les roses anciennes, iris, pivoines, glycines, plantes aromatiques et potag\u00e8res. Ouvert de mai \u00e0 octobre et sur RV.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_07087_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0012",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:53",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.293009, "lat": 44.651594 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc Olbius Riquier",
    "code_postal": "83400",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Var",
    "adresse_complete": "26 Mnt de Noailles, 83400 Hy\u00e8res, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "26 Mnt de Noailles, 83400 Hy\u00e8res, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "26 Mnt de Noailles",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Hy\u00e8res",
    "code_insee": "83069",
    "code_insee_departement": "83",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.124611",
    "longitude": "6.129278",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.hyeres-tourisme.com/patrimoine-culturel/parc-olbius-riquier/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Ancienne annexe du Jardin d\u2019Acclimatation de Paris. Jardin d\u2019agr\u00e9ment et botanique, essences exotiques rares, lac, cadre exceptionnel. Zoo (singes verts, daims, ch\u00e8vres naines, perruches, perroquets ...), serre exotique.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_83069_0004",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0025",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "vpah",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:17",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:10",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.129278, "lat": 43.124611 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de la Serr\u00e9e",
    "code_postal": "21540",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "C\u00f4te-d'Or",
    "adresse_complete": "3 Rue de la Serr\u00e9e, 21540 Mesmont, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue de la Serr\u00e9e, 21540 Mesmont, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue de la Serr\u00e9e",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Mesmont",
    "code_insee": "21406",
    "code_insee_departement": "21",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.308577",
    "longitude": "4.766104",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Grande maison du XVIIIe si\u00e8cle avec cour int\u00e9rieur, partie vieille ferme avec \u00e9curies. Reste de jardins \u00e0 la Fran\u00e7aise, mais modifi\u00e9s avec le temps. Certains v\u00e9g\u00e9taux seraient vieux de la fin du XVIIIe si\u00e8cle.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_21406_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0010",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:03",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.766104, "lat": 47.308577 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Oules",
    "code_postal": "30700",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Gard",
    "adresse_complete": "2 Rue du Ch\u00e2teau, 30700 Saint-Victor-des-Oules, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue du Ch\u00e2teau, 30700 Saint-Victor-des-Oules, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Victor-des-Oules",
    "code_insee": "30301",
    "code_insee_departement": "30",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "44.040986",
    "longitude": "4.484339",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lejardindesoules.com\", \"https://www.facebook.com/lejardindesoules/\", \"https://www.instagram.com/jardindesoules/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9 \u00e0 la fin du XIXe si\u00e8cle et abandonn\u00e9 pendant une cinquantaine d\u2019ann\u00e9es, ce jardin a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 : Emmanuel de Sauveboeuf, paysagiste, a con\u00e7u l\u2019architecture v\u00e9g\u00e9tale du parc, a dessin\u00e9 le plan et cr\u00e9\u00e9 un labyrinthe plant\u00e9 d\u2019oliviers pyramidaux. Fr\u00e9d\u00e9ric Sichet, architecte-paysagiste, a cr\u00e9\u00e9 le th\u00e9\u00e2tre de verdure qui a re\u00e7u le \"Prix du th\u00e9\u00e2tre de verdure\" en 2014.\n Le labyrinthe est plant\u00e9 de 1200 oliviers pyramidaux (en haies) et le syst\u00e8me hydraulique a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9 : rivi\u00e8re serpentine, bassins et grottes caract\u00e9ristique de la deuxi\u00e8me partie du XIXe si\u00e8cle.\n D\u00e9pliant en fran\u00e7ais, anglais, allemand, espagnol, italien, n\u00e9erlandais, japonais, russe, chinois. Accueil en anglais.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_30301_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0009",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:18",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.484339, "lat": 44.040986 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Vaux-le-Vicomte",
    "code_postal": "77950",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Seine-et-Marne",
    "adresse_complete": "5000 Chat de Vaux le Vicomte, 77950 Maincy, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "5000 Chat de Vaux le Vicomte, 77950 Maincy, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "5000 Chat de Vaux le Vicomte",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Maincy",
    "code_insee": "77269",
    "code_insee_departement": "77",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.567794",
    "longitude": "2.715275",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.vaux-le-vicomte.com\", \"https://www.instagram.com/chateauvlv/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Vaux le Vicomte est l\u2019\u0153uvre fondatrice de l\u2019art du jardin \u00e0 la fran\u00e7aise. La parfaite harmonie entre jardin et architecture est issue du g\u00e9nie fraternel de trois hommes r\u00e9unis par Fouquet, le jardinier Andr\u00e9 Le N\u00f4tre, l'architecte Louis Le Vau, et le peintre-d\u00e9corateur Charles Le Brun.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_77269_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0015",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:54",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.715275, "lat": 48.567794 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins de Cadiot",
    "code_postal": "24370",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "11 Imp. St Eutrope-Cadiot, 24370 Carlux, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "11 Imp. St Eutrope-Cadiot, 24370 Carlux, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "11 Imp. St Eutrope-Cadiot",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Carlux",
    "code_insee": "24081",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.875044",
    "longitude": "1.359005",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.lesjardinsdecadiot.com\", \"https://www.facebook.com/lokapala2105/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9s dans les ann\u00e9es 1980, sont l'expression d'une inspiration personnelle et montrent un lien tr\u00e8s fort entre cr\u00e9ation artistique et nature paysag\u00e9e. Charg\u00e9s de romantisme avec leurs fontaines en pierre et leurs tonnelles de roses anciennes, ces jardins sont n\u00e9anmoins ancr\u00e9s dans la modernit\u00e9. Les collections telles que pivoines, roses anciennes, gramin\u00e9es, hydrangeas, sauges, h\u00e9m\u00e9rocalles, agapanthes, etc, s'\u00e9chelonnent de mai \u00e0 octobre. Pr\u00e9server la biodiversit\u00e9 est un enjeu important, c'est pourquoi les plantes sont cultiv\u00e9es sans produits chimiques et sont choisies pour attirer les insectes pollinisateurs, tout cela dans un souci permanent de l'esth\u00e9tique.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24081_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0051",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-20 17:53:03",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.359005, "lat": 44.875044 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les Pr\u00e9bendes d'O\u00e9",
    "code_postal": "37000",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Indre-et-Loire",
    "adresse_complete": "63 Rue Roger Salengro, 37000 Tours, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "63 Rue Roger Salengro, 37000 Tours, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "63 Rue Roger Salengro",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Tours",
    "code_insee": "37261",
    "code_insee_departement": "37",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.38585",
    "longitude": "0.683781",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.tours.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin paysager r\u00e9alis\u00e9 par les fr\u00e8res B\u00fchler en 1874 avec plan d'eau et beaux arbres de collection (4,5 hectares).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_37261_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0016",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.683781, "lat": 47.38585 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de la Napoule",
    "code_postal": "6210",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-Maritimes",
    "adresse_complete": "278 Av. Henry Clews, 06210 Mandelieu-la-Napoule, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "278 Av. Henry Clews, 06210 Mandelieu-la-Napoule, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "278 Av. Henry Clews",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Mandelieu-la-Napoule",
    "code_insee": "6079",
    "code_insee_departement": "6",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.525148",
    "longitude": "6.943517",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-lanapoule.com\", \"https://www.facebook.com/chateau.delanapoule\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Jardins \u00e0 la fran\u00e7aise, r\u00e9am\u00e9nag\u00e9s autour d\u2019une grande all\u00e9e centrale g\u00e9om\u00e9trique,",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_06079_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0008",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:55",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.943517, "lat": 43.525148 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau de Champ-de-Bataille",
    "code_postal": "27110",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Eure",
    "adresse_complete": "24 Pl. du Ch\u00e2teau, 27110 Le Neubourg, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "24 Pl. du Ch\u00e2teau, 27110 Le Neubourg, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "24 Pl. du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Neubourg",
    "code_insee": "27428",
    "code_insee_departement": "27",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.14832",
    "longitude": "0.900071",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateauduchampdebataille.com\", \"https://www.instagram.com/chateau_du_champ_de_bataille/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "A propos du Champ de Bataille, Jean de La Varende \u00e9crivait : \"Ici r\u00e8gne l'ampleur. Le d\u00e9cor n'intervient qu'apr\u00e8s la d\u00e9claration de puissance\". Cette id\u00e9e a guid\u00e9 Jacques Garcia lorsqu'il a recr\u00e9e des jardins qui sans doute avaient \u00e9t\u00e9 somptueux. Rejetant l'option d'une reconstitution anachronique de jardins fran\u00e7ais \u00e0 la mode du Grand si\u00e8cle, Jacques Garcia devait prendre d'embl\u00e9e le parti d'une \u0153uvre contemporaine puisant \u00e0 la source antique.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_27428_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0026",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:35",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:01",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.900071, "lat": 49.14832 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du ch\u00e2teau du Pierrail",
    "code_postal": "33220",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Gironde",
    "adresse_complete": "4 Le Pierrail, 33220 Margueron, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "4 Le Pierrail, 33220 Margueron, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "4 Le Pierrail",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Margueron",
    "code_insee": "33269",
    "code_insee_departement": "33",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.770804",
    "longitude": "0.268004",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-pierrail.fr/\", \"https://www.facebook.com/Pierrail/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Le jardin \u00e0 la fran\u00e7aise est compos\u00e9 d\u2019une terrasse avec parterres de buis. Cette terrasse surplombe le parc paysager et donne acc\u00e8s \u00e0 une autre terrasse avec jardin \u00e0 la fran\u00e7aise. Autour du th\u00e9\u00e2tre de verdure, l'all\u00e9e serpentine bord\u00e9e de buis, circule entre les topiaires. 300 ifs de toutes tailles, certains de plus de 3.50 m cr\u00e9ent l'atmosph\u00e8re particuli\u00e8re de cette promenade. Un haha lib\u00e8re la vue sur le parc paysager, le ch\u00e2teau et les vergers de noyers. Le chemin conduit vers les c\u00e8dres remarquables et la source. Cette source est aussi une grotte naturelle par laquelle on acc\u00e8de \u00e0 une rivi\u00e8re souterraine. Le parc champ\u00eatre descend vers un \u00e9tang, un chemin fait le tour de ce plan d'eau de 3 hectares dans un environnement forestier. En bordure d'\u00e9tang la flore et la faune changent totalement. Les arbres sont des saules, des aulnes, des cypr\u00e8s chauves... les plantes des iris d'eau, des carex, joncs, polygonums ... et cela dans une bruyante m\u00e9nagerie de canards sauvages, de h\u00e9rons et aussi de grenouilles, de libellules.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_33269_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0059",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-20 18:20:02",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.268004, "lat": 44.770804 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin botanique du Col de Saverne",
    "code_postal": "67700",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Bas-Rhin",
    "adresse_complete": "86 Grand Rue, 67700 Saverne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "86 Grand Rue, 67700 Saverne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "86 Grand Rue",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saverne",
    "code_insee": "67437",
    "code_insee_departement": "67",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.741027",
    "longitude": "7.363024",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"contactsjbsav@gmail.com\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Le jardin botanique du col de Saverne a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en 1931 par un groupe de naturalistes savernois, sous l'impulsion du pharmacien botaniste \u00c9mile Walter (1873 - 1953).\n Initialement rattach\u00e9 au Club Vosgien de Saverne, il connut tr\u00e8s vite un d\u00e9veloppement si important qu'il fallut bien lui donner des statuts propres. Une nouvelle association, \"Les amis du jardin botanique du Col de Saverne\" est cr\u00e9\u00e9e en 1932\u2026",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_67437_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0007",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:08",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.363024, "lat": 48.741027 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Domaine d\u00e9partemental de M\u00e9r\u00e9ville",
    "code_postal": "91660",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Essonne",
    "adresse_complete": "8 Rue Voltaire, 91660 Le M\u00e9r\u00e9villois, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Rue Voltaire, 91660 Le M\u00e9r\u00e9villois, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Rue Voltaire",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le M\u00e9r\u00e9villois",
    "code_insee": "91390",
    "code_insee_departement": "91",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.319426",
    "longitude": "2.088067",
    "site_internet_et_autres_liens": "[]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Propri\u00e9t\u00e9 du Conseil d\u00e9partemental de l'Essonne, le domaine de M\u00e9r\u00e9ville s'appr\u00e9cie comme le dernier exemple de jardin pittoresque con\u00e7u \u00e0 la fin du XVIIIe si\u00e8cle. C\u2019est essentiellement le projet d'un homme, grand financier et amateur d'art, le marquis de Laborde, qui va s'entourer des plus prestigieux concepteurs de jardins de son temps, Fran\u00e7ois-Joseph B\u00e9langer puis Hubert Robert, pour cr\u00e9er un parc dans le style \u00e0 la mode depuis les ann\u00e9es 1750 : les jardins paysagers ou anglo-chinois. M\u00e9r\u00e9ville raconte le rapport de l\u2019homme face \u00e0 la Nature \u00e0 la fin du si\u00e8cle des Lumi\u00e8res. Le plus magique est que ce jardin est encore l\u00e0 aujourd'hui, secret, cach\u00e9, enfoui parfois, mais pr\u00eat \u00e0 se d\u00e9voiler \u00e0 qui veut bien se le laisser conter...",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_91390_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0036",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:19:00",
    "date_de_maj": "2022-12-19 18:38:21",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.088067, "lat": 48.319426 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Cord\u00e8s",
    "code_postal": "63210",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Puy-de-D\u00f4me",
    "adresse_complete": "le bourg, 63210 Orcival, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "le bourg, 63210 Orcival, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "le bourg",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Orcival",
    "code_insee": "63264",
    "code_insee_departement": "63",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.682948",
    "longitude": "2.842312",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-cordes-orcival.com\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardins \u00e0 la fran\u00e7aise dessin\u00e9s en 1695 et attribu\u00e9s \u00e0 Le N\u00f4tre. Comprenant charmilles et all\u00e9es de h\u00eatres et de charmes, ils forment un labyrinthe de verdure \u00e0 partir duquel se d\u00e9gage une belle perspective sur le Puy de D\u00f4me.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_63264_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0007",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:52",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.842312, "lat": 45.682948 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Lori\u00e8re",
    "code_postal": "61260",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Orne",
    "adresse_complete": "210 La Roche, 61260 Val-au-Perche, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "210 La Roche, 61260 Val-au-Perche, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "210 La Roche",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Val-au-Perche",
    "code_insee": "61484",
    "code_insee_departement": "61",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "48.276971",
    "longitude": "0.715768",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.parc-naturel-perche.fr/voir-faire/monuments-et-jardins#!/parc-du-chateau-de-loriere-768833\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Servant d'\u00e9crin \u00e0 un ch\u00e2teau du XVIIIe si\u00e8cle, ce parc paysag\u00e9 est am\u00e9nag\u00e9 \u00e0 l'anglaise.\n Parc cr\u00e9\u00e9 au XIXe si\u00e8cle autour d'un ch\u00e2teau du XVIIIe si\u00e8cle. Le parc abrite des arbres typiques du XIXe si\u00e8cle, une roseraie et un potager class\u00e9 \"Potager de France\"",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_61484_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0020",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:43",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.715768, "lat": 48.276971 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin Henri Le Sidaner",
    "code_postal": "60380",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "1 Imp. du Vidame, 60380 Gerberoy, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Imp. du Vidame, 60380 Gerberoy, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Imp. du Vidame",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Gerberoy",
    "code_insee": "60271",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.533735",
    "longitude": "1.850524",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http//:www.lesjardinshenrilesidaner.com\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Dans l'enceinte de l'ancien ch\u00e2teau f\u00e9odal, une partie des terrasses a \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9e par le peintre post-impressionniste Henri Le Sidaner en un jardin suspendu visible depuis les remparts. Il propose une composition de jardins et bosquets sur plusieurs niveaux (jardin blanc, jardin sauvage, jardin jaune et bleu, roseraie, atelier d'\u00e9t\u00e9 du peintre).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_60271_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0017",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:44",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.850524, "lat": 49.533735 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et potager du ch\u00e2teau de Montigny-sur-Aube",
    "code_postal": "21520",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "C\u00f4te-d'Or",
    "adresse_complete": "3 Rue de l'\u00c9glise, 21520 Montigny-sur-Aube, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue de l'\u00c9glise, 21520 Montigny-sur-Aube, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue de l'\u00c9glise",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Montigny-sur-Aube",
    "code_insee": "21432",
    "code_insee_departement": "21",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.952572",
    "longitude": "4.778747",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.chateaudemontigny.com\", \"https://www.facebook.com/chateaumontignysuraube\", \"https://www.instagram.com/chateaumontigny/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Riche de huit si\u00e8cles d\u2019histoire, le ch\u00e2teau de Montigny-sur-Aube, au nord de la Bourgogne, s\u2019\u00e9l\u00e8ve au milieu d\u2019un parc de 4 hectares. La r\u00e9habilitation des vergers a fait l\u2019objet d\u2019une \u00e9tude pr\u00e9liminaire approfondie associant \u00c9ric Pallot, architecte en chef des Monuments historiques, Marc Lechien, architecte paysager en charge des parcs et jardins de Champagne-Ardenne, et Marie-France Menage-Small, propri\u00e9taire du ch\u00e2teau. Le but recherch\u00e9 est le renouveau d\u2019une vitrine du savoir-faire des jardiniers du XIXe si\u00e8cle, au travers de l\u2019aboutissement des techniques en vogue telles espalier ou greffe. Une ouverture au public, en particulier aux groupes scolaires, mais aussi la cr\u00e9ation d\u2019un lieu d\u2019apprentissage et de transmission de savoirs en partenariat avec une institution sp\u00e9cialis\u00e9e de formation, sont en cours.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_21432_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0026",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-15 17:46:02",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.778747, "lat": 47.952572 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l'Argeli\u00e8re",
    "code_postal": "6140",
    "region": "Provence-Alpes-C\u00f4te d'Azur",
    "departement": "Alpes-Maritimes",
    "adresse_complete": "400 Chem. des Valli\u00e8res, 06140 La Gaude, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "400 Chem. des Valli\u00e8res, 06140 La Gaude, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "400 Chem. des Valli\u00e8res",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "La Gaude",
    "code_insee": "6065",
    "code_insee_departement": "6",
    "code_insee_region": 93.0,
    "latitude": "43.724113",
    "longitude": "7.146916",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://argeliere.fr\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2019",
    "description": "Jardin en restanques situ\u00e9 en lisi\u00e8re d\u2019un bois. Am\u00e9nag\u00e9 dans le respect de l\u2019environnement en conservant la flore locale, tout en y introduisant de nombreuses esp\u00e8ces de diff\u00e9rentes r\u00e9gions. Environs 1200 esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s prosp\u00e8rent dans un \u00e9cosyst\u00e8me qui ne re\u00e7oit ni pesticides ni engrais chimiques et o\u00f9 l\u2019on favorise et prot\u00e8ge la biodiversit\u00e9. Rosiers anciens, rosiers Nabonnand, rosiers lianes, Abutilons, Sauges, diverses vivaces, iris, bulbeuses etc ont trouv\u00e9 leur place sous les arbres ou le long des murs en pierre s\u00e8che. Une verri\u00e8re abrite quelques tropicales. De petits bassins compl\u00e8tent par la flore et la faune aquatiques l\u2019int\u00e9r\u00eat du jardin.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_06065_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_93_JR0045",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:42",
    "date_de_maj": "2022-12-07 21:56:47",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 7.146916, "lat": 43.724113 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de l'Imaginaire",
    "code_postal": "24120",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "3 Pl. de Genouillac, 24120 Terrasson-Lavilledieu, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Pl. de Genouillac, 24120 Terrasson-Lavilledieu, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Pl. de Genouillac",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Terrasson-Lavilledieu",
    "code_insee": "24547",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.126722",
    "longitude": "1.303584",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardins-imaginaire.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9s en 1996 par la paysagiste Kathryn Gustafson en surplomb sur la V\u00e9z\u00e8re, ils \u00e9voquent les rapports que l'Homme a entretenu \u00e0 travers les si\u00e8cles avec la nature, en 13 tableaux soutenus par la pr\u00e9sence de l'eau.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24547_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0018",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "architecture contemporaine remarquable",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:04",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.303584, "lat": 45.126722 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins de la Fontaine",
    "code_postal": "30900",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Gard",
    "adresse_complete": "45 Av. Jean Jaur\u00e8s, 30900 N\u00eemes, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "45 Av. Jean Jaur\u00e8s, 30900 N\u00eemes, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "45 Av. Jean Jaur\u00e8s",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "N\u00eemes",
    "code_insee": "30189",
    "code_insee_departement": "30",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.831838",
    "longitude": "4.351993",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.nimes.fr/index.php?id=504\", \"https://www.instagram.com/lesjardinsdelafontaine/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9s au XVIIIe si\u00e8cle sur l\u2019emplacement d\u2019un sanctuaire antique, les jardins de la Fontaine se composent de deux espaces paysagers distincts : un jardin classique dans la plaine et un jardin romantique, am\u00e9nag\u00e9 au XIXe si\u00e8cle sur les pentes du Mont Cavalier. Des monuments romains (temple de Diane, Tour Magne, bassin de la source) et un mobilier de grande qualit\u00e9 donnent au jardin son caract\u00e8re historique o\u00f9 le v\u00e9g\u00e9tal fait \u00e9crin.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_30189_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:39",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:45",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.351993, "lat": 43.831838 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Les jardins de Beauchamp",
    "code_postal": "47200",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Lot-et-Garonne",
    "adresse_complete": "100 Rue des Isserts, 47200 Marmande, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "100 Rue des Isserts, 47200 Marmande, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "100 Rue des Isserts",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Marmande",
    "code_insee": "47024",
    "code_insee_departement": "47",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.5144552",
    "longitude": "0.1745825",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.jardineriejay.fr/jardins-de-beauchamp\", \"https://fr-fr.facebook.com/pages/category/Park/Les-Jardins-De-Beauchamp-207733442638813\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Les Jardins de Beauchamp ont \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9s ex-nihilo par M. Bernard Jay afin de mettre en sc\u00e8ne les plantes vendues dans la jardinerie. Ils consistent en une s\u00e9rie de quatorze petites ambiances ayant chacune un th\u00e8me diff\u00e9rent et offrant une parenth\u00e8se de verdure dans un endroit par ailleurs urbanis\u00e9. Les cheminements sinueux permettent une promenade agr\u00e9able et ombrag\u00e9e donnant l\u2019impression d\u2019une vaste \u00e9tendue. L\u2019eau y est un des th\u00e8mes cl\u00e9s et appara\u00eet dans les grands \u00e9tangs, les fontaines et la piscine.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2022-09-08 15:40:40",
    "date_de_maj": "2022-09-08 15:48:11",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.1745825, "lat": 44.5144552 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Moulin Ventin",
    "code_postal": "60120",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "6 Chem. du Guet, 60120 Paillart, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "6 Chem. du Guet, 60120 Paillart, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "6 Chem. du Guet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Paillart",
    "code_insee": "60486",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.666466",
    "longitude": "2.329417",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardinmoulinventin-deblock.jimdo.fr/\", \"http://fr-fr.facebook.com/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "N\u00e9 d'une passion pour la nature, le jardin est une succession de massifs \u00e0 l'anglaise o\u00f9 se cotoient arbres d'exception, arbuste, vivaces, gramin\u00e9es, plantes aquatiques, rosiers choisies pour floraisons, odeurs, feuillages, couleurs d'automne et originalit\u00e9 autour d'un moulin \u00e0 eau du XIXe si\u00e8cle et sa roue restaur\u00e9e \u00e0 l'identique. L'eau est partout pr\u00e9sente en cascades, bassins, \u00e9tangs et chemin d'eau. Le jardin offre un lieu de promenade en toutes saisons et \u00e9volue constamment. Au d\u00e9tour des all\u00e9es de buis et de charmilles, poteries, statues, bancs, pergolas, gloriette compl\u00e8tent le d\u00e9cor.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_60486_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0030",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
    "date_de_maj": "2022-12-20 16:32:19",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.329417, "lat": 49.666466 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin d'atmosph\u00e8re du Petit Bordeaux",
    "code_postal": "72220",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Sarthe",
    "adresse_complete": "d'Atmosph\u00e8re du Petit-Bordeaux Garden, Le Petit Bordeaux, 72220 Saint-Biez-en-Belin, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "d'Atmosph\u00e8re du Petit-Bordeaux Garden, Le Petit Bordeaux, 72220 Saint-Biez-en-Belin, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "d'Atmosph\u00e8re du Petit-Bordeaux Garden",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Biez-en-Belin",
    "code_insee": "72268",
    "code_insee_departement": "72",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.80904",
    "longitude": "0.237772",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardindupetitbordeaux.fr\", \"https://www.facebook.com/jardindupetitbordeaux1\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2007",
    "description": "Ce jardin \"impressionniste\", d\u20191,5 hectares, cr\u00e9\u00e9 \u00e0 partir de 1987, offre une succession de paysages vari\u00e9s qui cr\u00e9ent un relief imaginaire gr\u00e2ce \u00e0 ses astucieux artifices de composition, ses jeux de contrastes et les tr\u00e8s nombreuses esp\u00e8ces v\u00e9g\u00e9tales, parfois rares qui s'y m\u00ealent.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_72268_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0015",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:16:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:12",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.237772, "lat": 47.80904 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Mosa\u00efc, le jardin des cultures",
    "code_postal": "59263",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Nord",
    "adresse_complete": "61 Rue Guy M\u00f4quet, 59263 Houplin-Ancoisne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "61 Rue Guy M\u00f4quet, 59263 Houplin-Ancoisne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "61 Rue Guy M\u00f4quet",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Houplin-Ancoisne",
    "code_insee": "59316",
    "code_insee_departement": "59",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.577758",
    "longitude": "2.984632",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://enm.lillemetropole.fr/\", \"http://www.facebook.com/mosaicjardindescultures\", \"https://www.instagram.com/mosaic.le.jardin.des.cultures/\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Sur les bords de la De\u00fble, Mosa\u00efc est un parc de 33 hectares compos\u00e9 de 10 jardins contemporains \u00e9voquant la diversit\u00e9 culturelle de la m\u00e9tropole lilloise. Chaque jardin int\u00e8gre des plantes, des animaux domestiques rares, des oeuvres d'art et des jeux en lien avec la culture repr\u00e9sent\u00e9e dans le jardin. Le Parc comprend \u00e9galement une partie bois\u00e9e sauvage, des \u00e9tangs et des espaces ludiques pour les enfants: la galerie du Scolythe (labyrinthe v\u00e9g\u00e9tal), le chemin des lutins et l'aire de la M\u00e9tamorphose. Des aires de pique-nique, un espace restauration sous la serre et en terrasse, des hamacs, des transats sont \u00e0 la disposition des visiteurs.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_59316_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0004",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:12",
    "date_de_maj": "2022-12-15 12:06:21",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.984632, "lat": 50.577758 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de la Batisse",
    "code_postal": "63450",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Puy-de-D\u00f4me",
    "adresse_complete": "10 Rte de Chanonat, 63450 Chanonat, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "10 Rte de Chanonat, 63450 Chanonat, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 Rte de Chanonat",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Chanonat",
    "code_insee": "63084",
    "code_insee_departement": "63",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "45.70615",
    "longitude": "3.054791",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateaudelabatisse.com\", \"https://www.facebook.com/chateaudelabatissevisite/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Au pied du c\u00e9l\u00e8bre plateau de Gergovie, nich\u00e9 dans son vallon, le ch\u00e2teau de La Batisse se laisse d\u00e9couvrir dans son \u00e9crin de verdure, baign\u00e9 d'une charmante rivi\u00e8re.\nLes jardins \u00e0 la fran\u00e7aise, dessin\u00e9s par l'\u00e9cole d'Andr\u00e9 Le N\u00f4tre,se composent de bassins, cascades, fontaines, grottes b\u00e2ties et grottes de buis, labyrinthe de verdure, escalier \u00e0 double r\u00e9volution, etc.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_63084_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0005",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-10-11 21:55:35",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.054791, "lat": 45.70615 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du Sarrat",
    "code_postal": "40100",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Landes",
    "adresse_complete": "10 Rue du Sel Gemme, 40100 Dax, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "10 Rue du Sel Gemme, 40100 Dax, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "10 Rue du Sel Gemme",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Dax",
    "code_insee": "40088",
    "code_insee_departement": "40",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "43.700937",
    "longitude": "-1.050722",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.dax.fr\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin public"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin mixte cr\u00e9\u00e9 au milieu du XXe si\u00e8cle autour d\u2019une maison contemporaine. Parc paysager entourant le jardin r\u00e9gulier, parcours d\u2019eau, potager biologique. Centre d'initiation \u00e0 l'environnement.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_40088_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0028",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:04",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.050722, "lat": 43.700937 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l'abbaye de Fontfroide",
    "code_postal": "11100",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Aude",
    "adresse_complete": "ABBAYE DE FONTFROIDE RD 613, 11100 Narbonne, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "ABBAYE DE FONTFROIDE RD 613, 11100 Narbonne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "ABBAYE DE FONTFROIDE RD 613",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Narbonne",
    "code_insee": "11262",
    "code_insee_departement": "11",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.127481967145",
    "longitude": "2.8980522463825",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.fontfroide.com\", \"https://www.facebook.com/ABBAYEdeFONTFROIDE\", \"https://twitter.com/fontfroide1093\", \"https://www.instagram.com/abbaye_de_fontfroide/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "L'abbaye de Fontfroide est un haut lieu de culture et d'histoire, m\u00ealant puret\u00e9 et rigueur de l'architecture cistercienne et majest\u00e9 des paysages. Implant\u00e9s sur la colline, les jardins en terrasses de Fontfroide ont \u00e9t\u00e9 remani\u00e9s au d\u00e9but du XXe si\u00e8cle par la famille Fayet, anc\u00eatres des propri\u00e9taires actuels et font partie de la visite du monument depuis 2015. Le parcours \"historique\" retrace l'histoire des jardins depuis le Moyen-\u00e2ge au travers de diff\u00e9rents jardins th\u00e9matiques aboutissant \u00e0 la magnifique roseraie, une des plus grandes du Sud de la France, avec pr\u00e8s de 2500 rosiers. Implant\u00e9e en 1988 derri\u00e8re l'\u00e9glise sur l'ancien cimeti\u00e8re des moines, elle accueille diverses vari\u00e9t\u00e9s de rosiers, anciennes ou cr\u00e9ations plus r\u00e9centes. L\u2019autre parcours, appel\u00e9 \"la promenade du bosquet\", fait la part belle aux esp\u00e8ces m\u00e9diterran\u00e9ennes et permet au visiteur d'acc\u00e9der au point culminant des terrasses le long du mur d'enceinte, offrant une vue d'ensemble sur l'abbaye et le massif qui l'entoure. Des statues du XVIIIe si\u00e8cle ramen\u00e9es \u00e0 Fontfroide par Gustave Fayet jalonnent les all\u00e9es, alors que des bancs invitent au repos et \u00e0 la m\u00e9ditation.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_11262_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0001",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "import",
    "date_de_maj": null,
    "coordonnees_geographiques": {
      "lon": 2.8980522463825,
      "lat": 43.127481967145
    }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin du ch\u00e2teau de Barberey-Saint-Sulpice",
    "code_postal": "10600",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Aube",
    "adresse_complete": "1 Rue Danton, 10600 Barberey-Saint-Sulpice, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Rue Danton, 10600 Barberey-Saint-Sulpice, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Rue Danton",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Barberey-Saint-Sulpice",
    "code_insee": "10030",
    "code_insee_departement": "10",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.3370321",
    "longitude": "4.0362412",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.parcsetjardins.fr/jardins/429-parc-et-jardin-de-barberey-saint-sulpice\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "\u00c9lev\u00e9 \u00e0 partir de 1626, ce ch\u00e2teau \u00e9l\u00e9gamment proportionn\u00e9 illustre le Classicisme du r\u00e8gne de Louis XIII, caract\u00e9ris\u00e9 par l\u2019association de la brique et de la pierre. La fa\u00e7ade sur le jardin se refl\u00e8te dans les douves aliment\u00e9es par un bras de la Seine. Le jardin r\u00e9gulier reprend la division en quatre carr\u00e9s visible sur un plan du XVIIIe si\u00e8cle.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_10030_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0016",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:18:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:59:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.0362412, "lat": 48.3370321 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Plantes",
    "code_postal": "44000",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Loire-Atlantique",
    "adresse_complete": "11 Rue Ecorchard, 44000 Nantes, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "11 Rue Ecorchard, 44000 Nantes, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "11 Rue Ecorchard",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Nantes",
    "code_insee": "44109",
    "code_insee_departement": "44",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.218378",
    "longitude": "-1.5434654",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardins.nantes.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Am\u00e9nag\u00e9 par le botaniste Antoine Hectot et redessin\u00e9 par Antoine Noisette, le jardin des plantes se pr\u00e9sente sous la forme d'un parc paysager avec plans d\u2019eau, ponts et rocailles. V\u00e9ritable conservatoire de plantes r\u00e9gionales ou exotiques, il abrite de multiples essences rares (collections d\u2019\u00e9piphytes, de cact\u00e9es et de succulentes).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_44109_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0003",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:22",
    "date_de_maj": "2022-07-22 15:55:55",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.5434654, "lat": 47.218378 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Le manoir aux Loups",
    "code_postal": "59250",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Nord",
    "adresse_complete": "300 Rte de Neuville, 59250 Halluin, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "300 Rte de Neuville, 59250 Halluin, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "300 Rte de Neuville",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Halluin",
    "code_insee": "59279",
    "code_insee_departement": "59",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.762773",
    "longitude": "3.145315",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.parcmanoirauxloups.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Ballade champ\u00eatre sur les pentes SUD d'un site vallonn\u00e9 \u00e0 la d\u00e9couverte d'une collection de conif\u00e8res et de feuillus qui viennent des 5 continents. 1h30 de visite dans un cadre apaisant et ressour\u00e7ant. Int\u00e9r\u00eat botanique et p\u00e9dagogique le tout empreint de beaucoup de beaut\u00e9 et de s\u00e9r\u00e9nit\u00e9.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_59279_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:40",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:13",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.145315, "lat": 50.762773 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des plantes",
    "code_postal": "14000",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Calvados",
    "adresse_complete": "1 Pl. Blot, 14000 Caen, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Pl. Blot, 14000 Caen, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Pl. Blot",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Caen",
    "code_insee": "14118",
    "code_insee_departement": "14",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.18924",
    "longitude": "-0.370669",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://caen.fr/adresse/jardin-plantes-jardin-botanique\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Plus de 3 si\u00e8cles d'histoire de plantes, cr\u00e9\u00e9 en 1736 sur d'anciennes carri\u00e8res de \"Pierre de Caen\" ; 3,5 hectares.\n Du fait de sa richesse, visiter le jardin des plantes est une occasion de se rapprocher de la nature, qu'elle soit de proximit\u00e9 par le biais des diff\u00e9rentes collections (flore de Basse Normandie, jardin th\u00e9matique et rocailles), ou qu'elle soit tropicale au travers des serres. C'est aussi un moment privil\u00e9gi\u00e9 pour apprendre toutes sortes d'astuces pour jardiner durablement ou pour favoriser la biodiversit\u00e9. Ce parc est \u00e9galement un lieu id\u00e9al pour trouver un peu de calme en plein c\u0153ur de la ville.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_14118_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0002",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:14:29",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:15",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.370669, "lat": 49.18924 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Mas de l'Abri",
    "code_postal": "30450",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "Gard",
    "adresse_complete": "Le Mas du Moulin 30450 Ponteils-et-Br\u00e9sis",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Le Mas du Moulin 30450 Ponteils-et-Br\u00e9sis",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Le Mas du Moulin",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Ponteils-et-Br\u00e9sis",
    "code_insee": "30022",
    "code_insee_departement": "30",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "44.405367",
    "longitude": "3.963226",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.gardenvisit.com/gardens/mas_de_abri\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Le relief naturel de ce petit vallon autour du vieux mas permet toutes les audaces : ici invitation des rosiers s'\u00e9levant en arceau ; l\u00e0 r\u00eaverie sur le vieux banc pr\u00e8s du bassin de plantes aquatiques ; partout d\u00e9couvertes impr\u00e9vues de petits coins intimes dans une profusion de fleurs sous l'\u0153il du \"mont Loz\u00e8re\", majestueux.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_30201_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0007",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-11-25 14:15:35",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.963226, "lat": 44.405367 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Fontaine-la-Soret",
    "code_postal": "27170",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Eure",
    "adresse_complete": "3 Rue de la Conardi\u00e8re, 27170 Goupil-Othon, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue de la Conardi\u00e8re, 27170 Goupil-Othon, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue de la Conardi\u00e8re",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Goupil-Othon",
    "code_insee": "27425",
    "code_insee_departement": "27",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.13873",
    "longitude": "0.774668",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.fontainelasoret.info\", \"https://www.instagram.com/chateaudedree_officiel/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Parc et jardins de 14 hectares se divisant en trois temps: parc classique de feuillus puis jardin remodel\u00e9 par Russel Page dans les ann\u00e9es 1960-1970 : bassins, jardins clos....et enfin jardin romantique autour d'un \u00e9tang de 400m de long cr\u00e9e dans la seconde moiti\u00e9 du XIXe si\u00e8cle par Victor Crombes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_27425_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0025",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:01",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.774668, "lat": 49.13873 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin \u00ab \u00e0 la cude \u00bb",
    "code_postal": "70240",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Haute-Sa\u00f4ne",
    "adresse_complete": "3 Rue de la Mairie, 70240 Mailleroncourt-Charette, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue de la Mairie, 70240 Mailleroncourt-Charette, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue de la Mairie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Mailleroncourt-Charette",
    "code_insee": "70111",
    "code_insee_departement": "70",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "47.7265023",
    "longitude": "6.2607287",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://larboretumlacude.fr/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Ce parc de collection est un site arbor\u00e9, dont le relief en fait un lieu exceptionnel, qui propose aux visiteurs de d\u00e9couvrir plus de 600 esp\u00e8ces d\u2019arbres et d\u2019arbustes \u00e0 fleurs de tous les continents.\n Un refuge LPO, avec 30 nichoirs, est install\u00e9 pour recevoir les oiseaux de la r\u00e9gion.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_70322_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0020",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-10-07 22:51:22",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 6.2607287, "lat": 47.7265023 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du ch\u00e2teau de Hautefort",
    "code_postal": "24390",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Dordogne",
    "adresse_complete": "163 Rue Nicolas Rambourg, 24390 Hautefort, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "163 Rue Nicolas Rambourg, 24390 Hautefort, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "163 Rue Nicolas Rambourg",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Hautefort",
    "code_insee": "24210",
    "code_insee_departement": "24",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.258918",
    "longitude": "1.141891",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-hautefort.com\", \"https://www.facebook.com/chateauhautefort/\", \"https://www.instagram.com/chateaudehautefort/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Jardin mixte con\u00e7u par le comte Choulot au XIXe si\u00e8cle. Jardin r\u00e9gulier avec parterres sur les terrasses et parc paysager.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_24210_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0011",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:15:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:16",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.141891, "lat": 45.258918 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc du ch\u00e2teau de Caradeuc",
    "code_postal": "22830",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "C\u00f4tes-d'Armor",
    "adresse_complete": "2 la Fosse 22830 Plouasne",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 la Fosse, 22830 Plouasne, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 la Fosse",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Plouasne",
    "code_insee": "22208",
    "code_insee_departement": "22",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.293898",
    "longitude": "-1.957894",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.caradeuc.com\", \"https://www.facebook.com/ParcDeCaradeuc/\", \"https://www.instagram.com/parcdecaradeuc/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2005",
    "description": "Vaste parc priv\u00e9 am\u00e9nag\u00e9 autour d\u2019un ch\u00e2teau du 18e si\u00e8cle et de ses jardins. Trac\u00e9 sous la Restauration, il est redessin\u00e9 au tournant des 19e et 20e si\u00e8cles par le paysagiste Edouard Andr\u00e9, et parachev\u00e9 dans les ann\u00e9es 1950 par Jacques de Wailly. Il rassemble tous les \u00e9l\u00e9ments caract\u00e9ristiques du style fran\u00e7ais : parterres r\u00e9guliers avec pi\u00e8ces d\u2019eau, boulingrin, salles de verdure, longues all\u00e9es rectilignes, nombreuses fabriques et statues, etc., et offre un tr\u00e8s beau panorama sur la haute vall\u00e9e de la Rance. (MH \u2013 40 ha).",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_22208_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0006",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-16 16:14:52",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.957894, "lat": 48.293898 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins familiaux des Petits-Bois",
    "code_postal": "78000",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Yvelines",
    "adresse_complete": "1 rue des Petits-Bois, 78000 Versailles, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2 Rue Saint-Nicolas, 78000 Versailles, France, 78000 Versailles, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2 Rue Saint-Nicolas, 78000 Versailles, France",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Versailles",
    "code_insee": "78646",
    "code_insee_departement": "78",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.807011928753",
    "longitude": "2.156497903106",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://jardins-familiaux.wixsite.com/site-petits-bois\"]",
    "types": ["Jardin vivrier"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Les jardins familiaux des Petits-Bois, 80 parcelles de 100 \u00e0 150 m\u00b2 chacune, s'\u00e9tendent sur 1 hectare de terrain, en plein c\u0153ur du quartier Jussieu-Petits-Bois-Picardie \u00e0 Versailles. Ils se situent en contrebas de la for\u00eat de Fausses-Reposes et jouxtent la cit\u00e9 jardin des Petits Bois. Ils sont g\u00e9r\u00e9s par l'Association des Jardins familiaux de Versailles et des communes environnantes, propri\u00e9taire du terrain depuis 1914.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_78646_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0031",
    "accessible_au_public": "[\"visible depuis la voie publique\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-12-26 16:37:47",
    "coordonnees_geographiques": {
      "lon": 2.156497903106,
      "lat": 48.807011928753
    }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Roseraie de Berty",
    "code_postal": "7110",
    "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
    "departement": "Ard\u00e8che",
    "adresse_complete": "26 Rue Camille Vielfaure, 07110 Largenti\u00e8re, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "26 Rue Camille Vielfaure, 07110 Largenti\u00e8re, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "26 Rue Camille Vielfaure",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Largenti\u00e8re",
    "code_insee": "7132",
    "code_insee_departement": "7",
    "code_insee_region": 84.0,
    "latitude": "44.542648",
    "longitude": "4.292206",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.roseraie-de-berty.com\", \"https://www.facebook.com/RoseraieDeBerty/\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Cr\u00e9\u00e9 en 1984 par El\u00e9onore Cruse, ce jardin de 7000 m\u00b2 met en sc\u00e8ne plus de 700 vari\u00e9t\u00e9s anciennes de roses dans une vall\u00e9e recul\u00e9e autour d'une b\u00e2tisse du XVIIe si\u00e8cle. Ne subissant aucun traitement, cette roseraie unit culture et nature le long d'une petite rivi\u00e8re. Ouvert en mai et juin (voir site internet) et sur RV pour les groupes.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_07132_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_84_JR0013",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:53",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.292206, "lat": 44.542648 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de Siaurac",
    "code_postal": "33500",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Gironde",
    "adresse_complete": "7 Au Grand Taillis, 33500 N\u00e9ac, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Au Grand Taillis, 33500 N\u00e9ac, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Au Grand Taillis",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "N\u00e9ac",
    "code_insee": "33302",
    "code_insee_departement": "33",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "44.941321",
    "longitude": "-0.172725",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.siaurac.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Bois perc\u00e9 et parc vallonn\u00e9 XIXe si\u00e8cle avec serpentine et arbres remarquables.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_33302_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0026",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:04",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.172725, "lat": 44.941321 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardins du manoir d'H\u00e9nocq",
    "code_postal": "62170",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Pas-de-Calais",
    "adresse_complete": "7 Rue de la Creuse, 62170 Br\u00e9xent-\u00c9nocq, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue de la Creuse, 62170 Br\u00e9xent-\u00c9nocq, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue de la Creuse",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Br\u00e9xent-\u00c9nocq",
    "code_insee": "62176",
    "code_insee_departement": "62",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "50.498501",
    "longitude": "1.703469",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www,jardinsdhenocq.com\"]",
    "types": ["Jardin contemporain", "Jardin vivrier", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Jardin cr\u00e9\u00e9 en 2001 sur un ancien fief f\u00e9odal, \u00e0 l'arri\u00e8re d'un manoir du XVI\u00e8me si\u00e8cle.\n Jardin t\u00e9moignant de \"l'art de vivre\" dans les jardins au Moyen-Age par sa g\u00e9om\u00e9trie, sa symbolique, sa botanique.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_62176_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0007",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:25:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:13",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.703469, "lat": 50.498501 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de l\u2019habitation Acajou",
    "code_postal": "97240",
    "region": "Martinique",
    "departement": "Martinique",
    "adresse_complete": "33g Domaine de l\u2019Acajou 97240 Le Fran\u00e7ois",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "33g Domaine de l\u2019Acajou 97240 Le Fran\u00e7ois",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "33g Domaine de l\u2019Acajou",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Le Fran\u00e7ois",
    "code_insee": "97210",
    "code_insee_departement": "972",
    "code_insee_region": 2.0,
    "latitude": "14.60368",
    "longitude": "-60.90553",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.habitation-clement.fr\", \"https://www.facebook.com/HabitationClement/\", \"https://www.youtube.com/channel/UCiMoxQlOrOy4ve7RZmKYAsg\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Le parc de l'habitation Cl\u00e9ment s'\u00e9tend aujourd'hui sur 16 hectares ouverts au public. A c\u00f4t\u00e9 des vieux arbres remarquables de l'ancien jardin de la maison cr\u00e9ole, une palmeraie et un nouveau parc ont \u00e9t\u00e9 am\u00e9nag\u00e9s dans les ann\u00e9es 1990 sur les friches industrielles de l'ancienne distillerie. Au cours de votre promenade, vous d\u00e9couvrirez plus de 300 esp\u00e8ces de plantes tropicales inventori\u00e9es.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_97210_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_02_JR0001",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-11-24 17:51:52",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -60.90553, "lat": 14.60368 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et roseraie du ch\u00e2teau-fort de Rambures",
    "code_postal": "80140",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Somme",
    "adresse_complete": "8 Rue du Ch\u00e2teau, 80140 Rambures, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "8 Rue du Ch\u00e2teau, 80140 Rambures, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "8 Rue du Ch\u00e2teau",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Rambures",
    "code_insee": "80663",
    "code_insee_departement": "80",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.945353",
    "longitude": "1.707781",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.chateau-rambures-picardie.fr/\", \"https://www.instagram.com/rambures80/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin de collection",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Quinze hectares de parc romantique \u00e0 l'anglaise, labellis\u00e9 \u00ab Jardin remarquable \u00bb et prot\u00e9g\u00e9 au titre des Monuments Historiques, entourent la forteresse m\u00e9di\u00e9vale de Rambures. Ses all\u00e9es sinueuses permettent la d\u00e9couverte, en plus de l'arboretum, d\u2019un verger-conservatoire, d'un jardin de simples, d'une collection de foug\u00e8res et d'une roseraie aux 500 vari\u00e9t\u00e9s de roses.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_80663_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0026",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:59",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.707781, "lat": 49.945353 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin public de la Motte",
    "code_postal": "34130",
    "region": "Occitanie",
    "departement": "H\u00e9rault",
    "adresse_complete": "92 Rue de la Motte, 34130 Mauguio, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "92 Rue de la Motte, 34130 Mauguio, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "92 Rue de la Motte",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Mauguio",
    "code_insee": "34154",
    "code_insee_departement": "34",
    "code_insee_region": 76.0,
    "latitude": "43.615664",
    "longitude": "4.009977",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.mauguio-carnon.com\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Avec ses 20 m de hauteur et ses 100 m de circonf\u00e9rence, la motte de Mauguio est la plus grande motte cadastrale du Bas-Languedoc ; ce relief totalement artificiel a \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 par le seigneur de Melgueil pour y \u00e9tablir son premier \"ch\u00e2teau\", en 965. En 1820, la commune ach\u00e8te la motte qui deviendra un jardin paysager r\u00e9alis\u00e9 sur le mod\u00e8le du square Planchon (1858) \u00e0 Montpellier, du Plateau des Po\u00e8tes (1867) \u00e0 B\u00e9ziers - tous deux con\u00e7us par les fr\u00e8res B\u00fchler. Parmi les \u00e9l\u00e9ments naturels introduits, figurent le labyrinthe mat\u00e9rialis\u00e9 par des haies de buis, la grotte et ses pierres de lune. En 1904, la municipalit\u00e9 proc\u00e8de \u00e0 des nouveaux am\u00e9nagements, comme la construction - au sommet de la motte - du premier ch\u00e2teau d'eau qui alimente lavoirs et fontaines. Ce ch\u00e2teau d\u2019eau a \u00e9t\u00e9 r\u00e9nov\u00e9. A la cr\u00e9ation du jardin, la constitution v\u00e9g\u00e9tale est bas\u00e9e sur une recherche d'exotisme : palmier de Chine ou cham\u00e9rops, fusain du Japon. Le jardin de la Motte abrite aussi des esp\u00e8ces m\u00e9diterran\u00e9ennes : arbres de Jud\u00e9e, lauriers-tins, fotonia. Autrefois, largement arros\u00e9 par l\u2019eau du ch\u00e2teau d'eau, le jardin \u00e9tait tr\u00e8s fleuri ; aujourd'hui, cette eau faisant d\u00e9faut, les esp\u00e8ces m\u00e9diterran\u00e9ennes - plus r\u00e9sistantes \u00e0 la s\u00e8cheresse - sont plus nombreuses.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_34154_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_76_JR0011",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"\u00e0 l\u2019ann\u00e9e\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-21 11:29:58",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.009977, "lat": 43.615664 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin de campagne",
    "code_postal": "95810",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Val-D'Oise",
    "adresse_complete": "12 Rue Butelle, 95810 Grisy-les-Pl\u00e2tres, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "12 Rue Butelle, 95810 Grisy-les-Pl\u00e2tres, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "12 Rue Butelle",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Grisy-les-Pl\u00e2tres",
    "code_insee": "95287",
    "code_insee_departement": "95",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "49.128024",
    "longitude": "2.050664",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardindecampagne.com\"]",
    "types": [
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2011",
    "description": "Nathalie et Jo\u00ebl Becq vous accueillent dans leur p\u00e9pini\u00e8re, o\u00f9 les collections de plantes vivaces, m\u00eal\u00e9es aux roses anciennes et aux arbustes, sont pr\u00e9sent\u00e9es dans un corps de ferme du XVIIIe si\u00e8cle.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_95287_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_11_JR0021",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:23:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:00",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.050664, "lat": 49.128024 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Arboretum de Paris",
    "code_postal": "75012",
    "region": "\u00cele-de-France",
    "departement": "Paris",
    "adresse_complete": null,
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Route de la Pyramide 75012 Paris, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Route de la Pyramide",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Paris",
    "code_insee": "75056",
    "code_insee_departement": "75",
    "code_insee_region": 11.0,
    "latitude": "48.829859",
    "longitude": "2.451513",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://www.paris.fr/lieux/arboretum-de-paris-1796\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "L\u2019arboretum de Paris est un des quatre sites du Jardin botanique de la Ville. Sur une surface de 12 hectares, il pr\u00e9sente 1200 arbres et expose 650 esp\u00e8ces et vari\u00e9t\u00e9s d\u2019arbres du monde entier, feuillus ou conif\u00e8res, adapt\u00e9s aujourd\u2019hui au climat parisien ainsi que diff\u00e9rents espaces dont une zone humide et une plaine calcaire. Ce mus\u00e9e vivant permet aux diff\u00e9rents \u00e9l\u00e8ves d\u2019\u00e9coles sp\u00e9cialis\u00e9es dont ceux de l\u2019\u00c9cole Du Breuil situ\u00e9e en face, aux amateurs et aux enfants de la ville ou de la petite couronne de venir y travailler ou de se sensibiliser \u00e0 la nature. La reprise et la mise \u00e0 jour de l\u2019\u00e9tiquetage des arbres a permis un r\u00e9sultat rigoureux prenant en compte les derni\u00e8res recherches et cela pour le plus grand profit des visiteurs. Gr\u00e2ce aux \u00e9changes nationaux et internationaux, les collections sont sans cesse enrichies. Afin de mieux conna\u00eetre l\u2019\u00e9volution climatiques, des parcelles de terrain sont utilis\u00e9es pour des exp\u00e9riences diverses, ce qui fait de l\u2019Arboretum un laboratoire d\u2019analyse unique.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2023-01-18 10:51:05",
    "date_de_maj": "2023-01-18 10:51:05",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.451513, "lat": 48.829859 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc Emmanuel Liais",
    "code_postal": "50100",
    "region": "Normandie",
    "departement": "Manche",
    "adresse_complete": "2b Rue de la Prairie, 50100 Cherbourg-en-Cotentin, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "2b Rue de la Prairie, 50100 Cherbourg-en-Cotentin, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "2b Rue de la Prairie",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Cherbourg-en-Cotentin",
    "code_insee": "50129",
    "code_insee_departement": "50",
    "code_insee_region": 28.0,
    "latitude": "49.63099",
    "longitude": "-1.631842",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.ville-cherbourg.fr/\"]",
    "types": ["Jardin de collection", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Le parc Emmanuel Liais constitue sans doute le jardin Cherbourgeois le plus pittoresque et le plus appr\u00e9ci\u00e9 des connaisseurs. Parcouru d'all\u00e9es au trac\u00e9 sinueux, le parc est orn\u00e9 d'arbres et d'arbustes d'une taille respectable. Au pied de la tour observatoire, on peut remarquer le plan d'eau contenant n\u00e9nuphars et autres plantes aquatiques. Les 2 serres abritent des vari\u00e9t\u00e9s de plantes rares, dont certaines uniques en France voir m\u00eame au Monde.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_50129_0002",
    "identifiant_origine": "MHR_28_JR0010",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:01",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -1.631842, "lat": 49.63099 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Vitailles",
    "code_postal": "87500",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Haute-Vienne",
    "adresse_complete": "71 Les Vitailles, 87500 Saint-Yrieix-la-Perche, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "71 Les Vitailles, 87500 Saint-Yrieix-la-Perche, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "71 Les Vitailles",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Saint-Yrieix-la-Perche",
    "code_insee": "87187",
    "code_insee_departement": "87",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.507773",
    "longitude": "1.23623",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.tourisme-saint-yrieix.com/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Depuis 1985, au lieu-dit Les Vitailles \u00e0 Saint-Yrieix-la-Perche, Jean-Louis et Annie Reix mettent en musique leur amour de la nature \u00e0 travers un jardin de plus d'un hectare. C'est un jardin tout en discr\u00e9tion o\u00f9 la nature est reine. Un jardin peupl\u00e9 de ch\u00e2taigniers trois fois centenaires auxquels font face une for\u00eat de douglas de plus de 70 ans. D'arbres \u00e0 clochettes d'argent ou \u00e0 mouchoirs, qui ne fleurissent qu'au bout de dix ou douze ans. De magnolias g\u00e9ants, d'\u00e9rables de toutes sortes, d'azal\u00e9es ou de foug\u00e8res primitives. Une symphonies de verts de toutes les nuances, \u00e9gay\u00e9s de-ci, de-l\u00e0, par quelques touches color\u00e9es. Ici, chaque v\u00e9g\u00e9tal s'\u00e9panouit en accord avec ses voisins.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_87187_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_75_JR0060",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-09-15 18:18:00",
    "date_de_maj": "2022-12-20 17:47:49",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 1.23623, "lat": 45.507773 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc et jardin du ch\u00e2teau de la Motte-Tilly",
    "code_postal": "10400",
    "region": "Grand Est",
    "departement": "Aube",
    "adresse_complete": "54 Chem. des Gougins, 10400 Marnay-sur-Seine, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "54 Chem. des Gougins, 10400 Marnay-sur-Seine, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "54 Chem. des Gougins",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Marnay-sur-Seine",
    "code_insee": "10259",
    "code_insee_departement": "10",
    "code_insee_region": 44.0,
    "latitude": "48.513525",
    "longitude": "3.555512",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.la-motte-tilly.monuments-nationaux.fr\", \"https://www.instagram.com/chateau.lamottetilly/\"]",
    "types": ["Jardin r\u00e9gulier", "Parc paysager", "Jardin public"],
    "annee_d_obtention": "2012",
    "description": "Command\u00e9s en 1754 par les fr\u00e8res Terray \u00e0 F.N. Lancret, architecte du ch\u00e2teau, les jardins ont t\u00e9moign\u00e9 du Classicisme avant d\u2019\u00eatre transform\u00e9s en parc pittoresque \u00e0 partir de 1787. La composition sym\u00e9trique et les v\u00e9g\u00e9taux architectur\u00e9s c\u00e9deront la place aux lignes souples, aux essences rares et aux \u00ab fabriques \u00bb telles la glaci\u00e8re et la fausse grotte. Un retour au jardin \u00e0 la fran\u00e7aise s\u2019op\u00e9rera \u00e0 partir de 1910 sous l\u2019impulsion de G\u00e9rard de Rohan-Chabot.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_10259_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_44_JR0019",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:08",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 3.555512, "lat": 48.513525 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Plessis Sasni\u00e8res",
    "code_postal": "41310",
    "region": "Centre-Val de Loire",
    "departement": "Loir-et-Cher",
    "adresse_complete": "Plessis Sasni\u00e8res Garden, 3 Rue du Ch\u00e2teau, 41310 Sasni\u00e8res, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Plessis Sasni\u00e8res Garden, 3 Rue du Ch\u00e2teau, 41310 Sasni\u00e8res, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Plessis Sasni\u00e8res Garden",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Sasni\u00e8res",
    "code_insee": "41236",
    "code_insee_departement": "41",
    "code_insee_region": 24.0,
    "latitude": "47.717819",
    "longitude": "0.932172",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.jardin-plessis-sasnieres.fr\", \"https://www.instagram.com/jardinsasnieres/\"]",
    "types": [
      "Parc paysager",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin de collection",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2004",
    "description": "Au creux d'une charmante vall\u00e9e, ce jardin d'exception est mis en sc\u00e8ne autour d'un \u00e9tang d'eaux vives. Le jardin de fleurs, clos de murs, est plant\u00e9 par th\u00e8mes de couleurs. Les floraisons des rosiers, des vivaces et des annuelles s'y succ\u00e8dent tout au long de la saison. La treille paliss\u00e9e de pommiers y apporte une ombre tamis\u00e9e. Les promenades bucoliques sur les all\u00e9es de gazon permettent de d\u00e9couvrir plantes rares, fleurs, \u00e9corces et feuillages insolites.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_41236_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_24_JR0020",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-07-22 10:27:50",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 0.932172, "lat": 47.717819 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Parc de Saleccia",
    "code_postal": "20220",
    "region": "Corse",
    "departement": "Haute-Corse",
    "adresse_complete": "773 Rte de Bastia, 20220 Monticello, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "773 Rte de Bastia, 20220 Monticello, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "773 Rte de Bastia",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Monticello",
    "code_insee": "2B168",
    "code_insee_departement": "2B",
    "code_insee_region": 94.0,
    "latitude": "42.63089",
    "longitude": "8.951338",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.parc-saleccia.fr\"]",
    "types": ["Parc paysager"],
    "annee_d_obtention": "2015",
    "description": "Le parc de Saleccia \u0153uvre pour la pr\u00e9servation et la mise en valeur des plantes m\u00e9diterran\u00e9ennes et du petit patrimoine rural. Ce sont 7 hectares de parc paysager ouverts au public o\u00f9 la Corse peut \u00eatre respir\u00e9e \u00e0 travers toutes les plantes de son maquis et les vestiges d'une ancienne exploitation agricole. L'art des jardins au coeur du maquis, telle est la devise de ce parc o\u00f9 l'on retrouve divers parcours de d\u00e9couverte de la flore locale, m\u00e9diterran\u00e9enne et de climat m\u00e9diterran\u00e9en du monde.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_2B168_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_94_JR0002",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-21 13:47:41",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 8.951338, "lat": 42.63089 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Manoir de Favry",
    "code_postal": "53340",
    "region": "Pays de la Loire",
    "departement": "Mayenne",
    "adresse_complete": "1 Favry, 53340 Pr\u00e9aux, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "1 Favry, 53340 Pr\u00e9aux, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "1 Favry",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Pr\u00e9aux",
    "code_insee": "53184",
    "code_insee_departement": "53",
    "code_insee_region": 52.0,
    "latitude": "47.935967",
    "longitude": "-0.461392",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.manoirdefavry.com/parc-jardin-chateau.html\", \"https://www.facebook.com/manoirdefavry\", \"https://www.instagram.com/manoir_de_favry/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Jardin contemporain",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2020",
    "description": "Laissez-vous s\u00e9duire par le jardin \u00e0 la fran\u00e7aise, son th\u00e9\u00e2tre de verdure et son art topiaire. Une v\u00e9ritable ode \u00e0 la rose o\u00f9 seules les roses blanches aux d\u00e9licates fragrances ont le droit de s\u2019\u00e9panouir! R\u00eavez \u00e0 l\u2019ombre des gloriettes du potager d\u2019inspiration m\u00e9di\u00e9vale. Fl\u00e2nez le long de la rivi\u00e8re bord\u00e9e d\u2019arbres de collections. A d\u00e9couvrir 2 nouveaux jardins cr\u00e9\u00e9s en 2016 : le D\u00e9dale, au dessin \u00e9pur\u00e9 et graphique et le Jardin de Clo\u00eetre ou verger d'ornement , au plan carr\u00e9, entre ombre et lumi\u00e8re.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_53184_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_52_JR0022",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": null,
    "date_de_maj": "2022-12-07 22:12:02",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -0.461392, "lat": 47.935967 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin potager du ch\u00e2teau de Digoine",
    "code_postal": "71430",
    "region": "Bourgogne-Franche-Comt\u00e9",
    "departement": "Sa\u00f4ne-et-Loire",
    "adresse_complete": "Ch\u00e2teau de Digoine, 71430 Palinges, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Ch\u00e2teau de Digoine, 71430 Palinges, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Ch\u00e2teau de Digoine",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Palinges",
    "code_insee": "71224",
    "code_insee_departement": "71",
    "code_insee_region": 27.0,
    "latitude": "46.5285941",
    "longitude": "4.2121972",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://chateaudedigoine.fr\", \"https://www.instagram.com/domaine_chateau_de_digoine/\"]",
    "types": [
      "Jardin r\u00e9gulier",
      "Parc paysager",
      "Jardin vivrier",
      "Jardin priv\u00e9"
    ],
    "annee_d_obtention": "2006",
    "description": "Situ\u00e9 en plein coeur du Charolais en Bourgogne du Sud, le ch\u00e2teau de Digoine est entour\u00e9 par un grand parc paysager de 40 hectares comprenant un \u00e9tang, un jardin \u00e0 la fran\u00e7aise avec une serre datant de 1830, des orangers et des palmiers en caisses. Une restauration des jardins est en cours : collection de vivaces dispos\u00e9s en mix border, un verger et un potager dans l'esprit du XVIIIe si\u00e8cle, une collection de plantes m\u00e9diterran\u00e9ennes dans la serre, des broderies de buis et topiaires d'ifs derni\u00e8rement restaur\u00e9es... La grotte du XVIIIe si\u00e8cle, longtemps laiss\u00e9e \u00e0 l'abandon, a \u00e9galement fait l'objet d'une restauration. 2000 rosiers ont enrichit le jardin fran\u00e7ais face \u00e0 la serre, constituant l'une des plus grandes roseraies de Bourgogne.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_71340_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_27_JR0028",
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"de jour\"]",
    "equipement_precision": "monument historique",
    "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
    "date_de_maj": "2022-12-15 17:51:55",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 4.2121972, "lat": 46.5285941 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Br\u00fble",
    "code_postal": "60112",
    "region": "Hauts-de-France",
    "departement": "Oise",
    "adresse_complete": "7 Rue Roger Froissart, 60112 Herchies, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "7 Rue Roger Froissart, 60112 Herchies, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "7 Rue Roger Froissart",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Herchies",
    "code_insee": "60310",
    "code_insee_departement": "60",
    "code_insee_region": 32.0,
    "latitude": "49.488258",
    "longitude": "2.011691",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://jardindubrule.jimdo.com/\", \"https://www.instagram.com/jardindubrule/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2018",
    "description": "Le jardin du Brule est un havre de paix en bord de rivi\u00e8re. L\u2019eau y est omnipr\u00e9sente alternant ruisseau, cascade et \u00e9tang pour le plaisir des visiteurs. D\u00e9couvrez une v\u00e9g\u00e9tation abondante entrem\u00eal\u00e9e d\u2019hortensias, d\u2019asters, de dahlias et de rudbeckias puis on arrive au verger qui nous conduit sur une collection de vivaces multiples et vari\u00e9es sans oublier les rosiers puis le potager avec sa collection de tomates anciennes et l\u00e9gumes sans oublier le petit vignoble.",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_60310_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_32_JR0029",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:15:10",
    "date_de_maj": "2022-12-15 12:07:45",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.011691, "lat": 49.488258 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin du Botrain",
    "code_postal": "22530",
    "region": "Bretagne",
    "departement": "C\u00f4tes-d'Armor",
    "adresse_complete": "Quenecan, 22530 Guerl\u00e9dan, France",
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Quenecan, 22530 Guerl\u00e9dan, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Quenecan",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Guerl\u00e9dan",
    "code_insee": "22033",
    "code_insee_departement": "22",
    "code_insee_region": 53.0,
    "latitude": "48.175598",
    "longitude": "-3.009724",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://jardinsdubotrain.canalblog.com\", \"https://www.facebook.com/pages/category/Tour-Agency/Les-Jardins-du-Botrain-143957582332748/\"]",
    "types": ["Parc paysager", "Jardin contemporain", "Jardin priv\u00e9"],
    "annee_d_obtention": "2008",
    "description": "Jardin priv\u00e9 con\u00e7u en 1994 avec le concours du paysagiste Michel Gesret, autour d\u2019un manoir du 18e si\u00e8cle et de son ancien rucher en pierre : chambres de verdure, mixed border, jardin des simples, jardin japonais, sous-bois de plantes de bruy\u00e8re, plan d\u2019eau\u2026 (2 ha).\n  Patrimoine historique : un ancien et magnifique rucher en pierre du XVIIIe si\u00e8cle .",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": "JARD_22158_0001",
    "identifiant_origine": "MHR_53_JR0003",
    "accessible_au_public": "[]",
    "conditions_d_ouverture": "[]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2020-12-11 13:16:15",
    "date_de_maj": "2022-12-07 16:25:31",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": -3.009724, "lat": 48.175598 }
  },
  {
    "nom_du_jardin": "Jardin des Bois",
    "code_postal": "19160",
    "region": "Nouvelle-Aquitaine",
    "departement": "Corr\u00e8ze",
    "adresse_complete": null,
    "adresse_de_l_entree_du_public": "Le Braud, 19160 Latronche, France",
    "numero_et_libelle_de_la_voie": "Le Braud",
    "complement_d_adresse": null,
    "commune": "Latronche",
    "code_insee": "19055",
    "code_insee_departement": "19",
    "code_insee_region": 75.0,
    "latitude": "45.306444",
    "longitude": "2.2567",
    "site_internet_et_autres_liens": "[\"https://jardins-nouvelle-aquitaine.fr/fiche.php?jar_id=568\"]",
    "types": ["Jardin priv\u00e9", "Jardin contemporain"],
    "annee_d_obtention": "2023",
    "description": "Rien ne laisse soup\u00e7onner la pr\u00e9sence de ce jardin qui se d\u00e9couvre en p\u00e9n\u00e9trant dans un bois. Ici, l\u2019intervention d\u2019un homme a permis de pr\u00e9server la nature tout en la magnifiant. L\u2019\u00e9tagement de la v\u00e9g\u00e9tation entre les arbres, arbustes et couvre-sol accompagne subtilement plusieurs pi\u00e8ces d\u2019eau. Le cheminement se fait en empruntant de petits chemins et de fr\u00eales ponts de bois. Au fil des ans, le jardinier a cr\u00e9\u00e9 une v\u00e9ritable complicit\u00e9 entre la faune, la flore et l\u2019eau procurant un esprit f\u00e9erique au lieu",
    "auteur_nom_de_l_illustre": null,
    "identifiant_deps": null,
    "identifiant_origine": null,
    "accessible_au_public": "[\"ouvert\"]",
    "conditions_d_ouverture": "[\"saisonni\u00e8re\", \"de jour\"]",
    "equipement_precision": null,
    "date_de_creation": "2023-03-31 13:26:45",
    "date_de_maj": "2023-04-12 17:38:34",
    "coordonnees_geographiques": { "lon": 2.2567, "lat": 45.306444 }
  }
]
