{
  "reference_de_la_notice": "ACR0000015",
  "ancienne_reference_de_la_notice_renv": null,
  "cadre_de_l_etude": "Labellis\u00e9 Architecture contemporaine remarquable",
  "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
  "numero_departement": "26",
  "commune": "Donz\u00e8re;La Garde-Adh\u00e9mart",
  "ancien_nom_commune": null,
  "insee": "26116",
  "lieudit": null,
  "adresse_normalisee": "Route d\u00e9partementale 358 ; Pierrelatte (route de)",
  "adresse_forme_editoriale": "358 Route d\u00e9partementale  ; route de Pierrelatte",
  "references_cadastrales": null,
  "coordonnees": { "lon": 4.71027, "lat": 44.44424 },
  "titre_courant": "pont \u00e0 hauban dit pont Albert-Caquot",
  "departement_en_lettres": "Dr\u00f4me",
  "vocable_pour_les_edifices_cultuels": null,
  "denominations": ["g\u00e9nie civil", "ouvrage d'art", "pont"],
  "destination_actuelle_de_l_edifice": null,
  "siecle_de_la_campagne_principale_de_construction": "20e si\u00e8cle",
  "siecle_de_campagne_secondaire_de_construction": "20e si\u00e8cle",
  "datation_de_l_edifice": "1952;1963",
  "description_historique": "Le pont a \u00e9t\u00e9 construit par Albert Caquot sur le canal de d\u00e9rivation du Rh\u00f4ne. Il se situe sur la route de Pierrelatte, \u00e0 la Garde Adh\u00e9mar et permet de relier Donz\u00e8re \u00e0 Viviers ou Bourg-Saint-And\u00e9ol en Ard\u00e8che. Il s'agit du premier pont \u00e0 haubans m\u00e9talliques. En effet, la technique des ponts suspendus \u00e0 des c\u00e2bles c\u00e8de ici la place au pont \u00e0 haubans, dont l'ing\u00e9nieur Albert Caquot sera l'un des pr\u00e9curseurs gr\u00e2ce \u00e0 la construction du pont de Donz\u00e8re. Ce type de construction a \u00e9t\u00e9 choisi car les rives \u00e9tant basses, il fallait placer les organes porteurs au-dessus du tablier. La construction du pont d\u00e9buta en 1950 ; il fut mis en service le 22 juillet 1952. C'est l'entreprise Monod, qui avait d\u00e9j\u00e0 travaill\u00e9 avec Albert Caquot en 1948 lors de la construction du pont de la Jonneli\u00e8re sur !'Erdre \u00e0 Nantes, qui se chargea de sa r\u00e9alisation. Avec la construction de ce pont, c'est le d\u00e9but \u00e0 la fois de la technique de la construction en encorbellement, qui \u00e9tait classique \u00e0 l'\u00e9poque, et des ponts \u00e0 tablier en b\u00e9ton avec haubans rigides, m\u00e9thode et technique qui furent largement appliqu\u00e9es depuis. Malgr\u00e9 cela, le Service Central d'Etudes Techniques du Minist\u00e8re des Travaux Publics lui r\u00e9serva un accueil plut\u00f4t n\u00e9gatif.",
  "auteur_de_l_edifice": "Caquot Albert (architecte)",
  "date_de_label": "2003",
  "precisions_sur_l_interet": null,
  "elements_remarquables_dans_l_edifice": null,
  "observations": null,
  "statut_juridique_du_proprietaire": null,
  "etablissement_affectataire_de_l_edifice": null,
  "auteur_de_la_photographie_autp": null,
  "liens_externes": null,
  "acces_memoire_web": null,
  "materiaux_du_gros_oeuvre": null,
  "type_de_couverture": null,
  "partie_d_elevation_exterieure": null,
  "materiaux_de_la_couverture": null,
  "typologie_de_plan": null,
  "technique_du_decor_porte_de_l_edifice": null,
  "indexation_iconographique_normalisee": null,
  "description_de_l_elevation_interieure": null,
  "emplacement_forme_structure_escalier": null,
  "etat_de_conservation": null,
  "description_de_l_edifice": "Pont d'une seule voie constitu\u00e9 par deux tabliers en console port\u00e9s par des haubans m\u00e9talliques. Ouvrage mesurant 160 m\u00e8tres de long, port\u00e9 par deux piles en b\u00e9ton arm\u00e9 distantes de 77 m\u00e8tres, recevant la retomb\u00e9e de deux vo\u00fbtes successives. Les piles portent chacune deux pyl\u00f4nes de part et d'autre du tablier. Tablier en b\u00e9ton arm\u00e9 reposant sur deux poutres de rigidit\u00e9, de hauteur constante, dont la partie sup\u00e9rieure constitue le garde-corps. Chacune de ces poutres est support\u00e9e \u00e0 intervalles r\u00e9guliers par des haubans qui transf\u00e8rent la charge au sommet des pyl\u00f4nes. El\u00e9ments tendus en acier ; \u00e9l\u00e9ments comprim\u00e9s en b\u00e9ton.",
  "commune_forme_editoriale": "Donz\u00e8re;La Garde-Adh\u00e9mart"
}
