{
  "code_postal": 26390.0,
  "region": "Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes",
  "departement": "Dr\u00f4me",
  "pays": "France",
  "nom": "Palais Id\u00e9al - Villa Alicius",
  "nom_usuel": null,
  "entite_juridique_de_rattachement": null,
  "adresse_complete": "3 Rue \u00c9tienne Vassy, 26390 Hauterives, France",
  "adresse_de_l_entree_du_public": "3 Rue \u00c9tienne Vassy, 26390 Hauterives, France",
  "numero_et_libelle_de_la_voie": "3 Rue \u00c9tienne Vassy",
  "complement_d_adresse": null,
  "commune": "Hauterives",
  "autres_communes": null,
  "code_insee": "26148",
  "code_insee_departement": "26",
  "code_insee_region": 84,
  "latitude": "45.25745",
  "longitude": "5.031564",
  "site_internet_et_autres_liens": "[\"http://www.facteurcheval.com\", \"https://www.facebook.com/facteur.cheval/\", \"https://twitter.com/palaisideal_off\", \"https://www.instagram.com/facteurchevalofficiel/\"]",
  "types": ["Arts et architecture"],
  "annee_d_obtention": "2011",
  "description": "Ferdinand Cheval (1836-1924), dit le Facteur Cheval, fils de petit cultivateur, est un b\u00e2tisseur et un sculpteur autodidacte. En 1869, il est nomm\u00e9 facteur rural du village de Hauterives. A l\u2019\u00e2ge de 43 ans, Cheval commence la construction de son Palais Id\u00e9al, initialement appel\u00e9 \u00abLe Temple de la Nature\u00bb. Pour r\u00e9aliser ce monument compos\u00e9 d\u2019\u00e9l\u00e9ments d\u00e9coratifs profond\u00e9ment \u00e9clectiques, le facteur travaillera 33 ans et utilisera plus de 3500 sacs de chaux. Cette \u0153uvre difficilement classable occupe une place unique dans l\u2019histoire de l\u2019art, mais c\u2019est seulement apr\u00e8s la mort de son b\u00e2tisseur que les surr\u00e9alistes, avec Andr\u00e9 Breton, commencent \u00e0 souligner son int\u00e9r\u00eat.\n C\u2019est en 1895, alors qu\u2019il prend sa retraite, que Ferdinand Cheval construit avec l\u2019aide d\u2019un ma\u00e7on la maison qu\u2019il habitera dor\u00e9navant \u00e0 l\u2019entr\u00e9e du site. En souvenir de sa fille Alice, emport\u00e9e par la maladie \u00e0 l\u2019\u00e2ge de 15 ans, Ferdinand Cheval appellera sa demeure \u00abVilla Alicius\u00bb.\n<br><br>\n<b>Dans vos salles de cin\u00e9ma le 16 janvier 2019</b><br>\"L'incroyable histoire du Facteur Cheval\", par le r\u00e9alisateur Nils Tavernier. Avec dans les r\u00f4les principaux Jacques Gamblin et Laetitia Casta. <br><a href=\"https://www.youtube.com/watch?v=_72MyB7MP8k\">> Voir la bande annonce</a>. propriete /gestion : Propri\u00e9t\u00e9 de la Commune de Hauterives.",
  "auteur_nom_de_l_illustre": "Ferdinand Cheval",
  "identifiant_deps": "MDIL_26148_0001",
  "identifiant_origine": "APN00_84_MI152",
  "accessible_au_public": "[]",
  "conditions_d_ouverture": "[]",
  "date_de_creation": "2020-06-08 09:24:00",
  "date_de_maj": "2022-07-22 10:28:21",
  "coordonnees_geographiques": { "lon": 5.031564, "lat": 45.25745 }
}
